const preguntas = [
  {
    "id": "1",
    "question": "Según el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Qué factores constituyen la prioridad y principal amenaza para\nla situación de la salud de la población canaria?.",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Sobrepeso.",
      "Problemas de adicciones.",
      "Salud mental."
    ]
  },
  {
    "id": "2",
    "question": "Según el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Cuál es la tercera sustancia más consumida en la última\nencuesta EDADES del Plan Nacional sobre drogas?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Ansiolíticos e hipnóticos.",
    "incorrect_answers": [
      "Alcohol.",
      "Tabaco.",
      "Cannabis."
    ]
  },
  {
    "id": "3",
    "question": "¿Cuáles son los valores en los que el Servicio Canario de la Salud basa sus acciones?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Equidad, universalidad y gratuidad.",
      "Eficiencia y sostenibilidad.",
      "Participación ciudadana y gestión participativa."
    ]
  },
  {
    "id": "4",
    "question": "En el proceso de priorización, el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 sugiere intervenir en tres grandes ámbitos\nde intervención y uno de colaboración, que se desarrollan en:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "10 áreas de impacto y 4 de colaboración, respectivamente.",
    "incorrect_answers": [
      "8 áreas de impacto y 4 de colaboración, respectivamente.",
      "10 áreas de impacto y 2 de colaboración, respectivamente.",
      "1 área de impacto y 4 de colaboración, respectivamente."
    ]
  },
  {
    "id": "5",
    "question": "En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017, en el Ámbito de intervención I: influir sobre los determinantes de la\nsalud, ¿Cuál es la línea de actuación en el Área de impacto 3 ?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Establecer protocolos ante contingencias y alertas sanitarias.",
    "incorrect_answers": [
      "Profundizar en la gestión de la oferta asistencial.",
      "Optimizar la eficiencia y la calidad de los servicios sanitarios públicos.",
      "Favorecer la participación ciudadana y los Consejos de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "6",
    "question": "En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Cuál es el objetivo general del ámbito de colaboración con otras\ninstituciones y departamentos del Gobierno de Canarias?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Potenciar la colaboración con otras instituciones y departamentos del Gobierno de Canarias y del Estado.",
    "incorrect_answers": [
      "Promover el establecimiento de objetivos comunes entre esferas y niveles de la atención sociosanitaria.",
      "Reforzar las relaciones de colaboración con la Consejería de Educación, en el ámbito central del Gobierno\nde Canarias y con la comunidad educativa en los territorios insulares, municipales y de Zona Básica de\nSalud.",
      "Promover el desarrollo de la salud en el ámbito poblacional, territorial y competencial respectivo."
    ]
  },
  {
    "id": "7",
    "question": "Elige la opción INCORRECTA. En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 existe un Comité de Dirección\nformado por:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Director de Z.B.S.",
    "incorrect_answers": [
      "Director del Servicio Canario de la Salud.",
      "La Secretaria General Técnica de la Consejería de Sanidad.",
      "Directores Generales del Servicio Canario de la Salud y los Directores de las Áreas de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "8",
    "question": "En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017, cada Programa de Gestión Convenida determina, en sus\ncorrespondientes anexos, los recursos disponibles en cada una de las gerencias y direcciones gerencias del\nServicio Canario de la Salud. ¿Cuáles son?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Recursos materiales.",
      "Recursos económicos.",
      "Recursos humanos disponibles."
    ]
  },
  {
    "id": "9",
    "question": "Elige la opción INCORRECTA. Entre las actuaciones en materia de eficiencia que se recogen en el Plan de Salud\nde Canarias 2016-2017, se plantean las siguientes:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "No incorporar la cultura de la evidencia científica y la implementación de acciones coste-efectivas.",
    "incorrect_answers": [
      "Integración de servicios y desarrollo de modelos innovadores de gestión de enfermedades crónicas.",
      "Uso y consumo racional del medicamento en Atención Primaria y Atención Especializada.",
      "Acciones para educar a los usuarios, usuarias y ciudadanos en general en una gestión más autónoma de su\nsalud y de la enfermedad crónica y una utilización correcta de los servicios de salud."
    ]
  },
  {
    "id": "10",
    "question": "Elige la opción INCORRECTA. La viabilidad económica, organizativa y técnica, del Plan de Salud de Canarias\n2016-2017, y de los Planes de Salud de las Áreas, que lo desarrollan, se plantea como una estrategia de\nfinanciación vinculada a la adecuación y disponibilidad presupuestaria del Servicio Canario de la Salud, a través\nde cuatro instrumentos, entre los que se encuentra:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Programas bianuales de gestión convenida.",
    "incorrect_answers": [
      "Presupuestos de las Direcciones de las Áreas de Salud y su aplicación en los Planes Estratégicos para las\nDirecciones de Áreas de Salud, (Instrucción 954/2013, de 9 de abril de 2013 de la Directora del Servicio\nCanario de la Salud).",
      "Los programas de promoción de la salud que se desarrollan desde la Dirección General de Salud Pública.",
      "Actuaciones sin coste adicional, por solo suponer una mejora organizativa o de gestión, con los recursos\nhumanos o materiales disponibles en los diferentes centros de gastos."
    ]
  },
  {
    "id": "11",
    "question": "Según el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Cuáles son los criterios que se siguieron para determinar las\náreas de impacto y las áreas de colaboración en cada uno de los ámbitos de intervención y en el de colaboración\n?.",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Propuestas realizadas por 116 profesionales expertos en el proceso de planificación de aquellas áreas que,\na su criterio, tendrían el mayor efecto positivo sobre la salud y el bienestar de la población.",
      "La evidencia científica que las apoya y la urgencia de iniciar cambios en esa área.",
      "La posibilidad de ponerlas en marcha con los conocimientos y las tecnologías actuales."
    ]
  },
  {
    "id": "12",
    "question": "¿Cuáles son las Áreas de Colaboración del Ámbito de Colaboración del Plan de Salud de Canarias 2016-2017?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Sociosanitaria.",
      "Educación.",
      "Corporaciones locales."
    ]
  },
  {
    "id": "13",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones NO es una línea de colaboración del Área Universidades y Otras Instituciones?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Desarrollar la Red Canaria de Municipios Saludables.",
    "incorrect_answers": [
      "Potenciar la colaboración con las oficinas de farmacia.",
      "Reforzar la colaboración con las asociaciones de pacientes y familiares.",
      "Reforzar la colaboración entre Universidades."
    ]
  },
  {
    "id": "14",
    "question": "¿Cuántos tipos de certificado médico oficial existen?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Dos.",
    "incorrect_answers": [
      "Uno.",
      "Tres.",
      "Ninguna de las respuestas es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "15",
    "question": "En relación al artículo 763 de la Ley de Enjuiciamiento Civil Española. El internamiento , por razón de trastorno\npsíquico, de una persona que no esté en condiciones de decidirlo por sí, aunque esté sometida a la patria\npotestad o a la tutela. Señala la opción correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "No requerirá autorización judicial por razones de urgencia por responsable del centro en que se hubiere\nproducido el internamiento, informando dentro de las 24 horas al tribunal competente.",
    "incorrect_answers": [
      "No requerirá autorización judicial por razones de urgencias por los cuerpos de seguridad del estado,\ninformando dentro de las 24 horas al tribunal competente.",
      "No requerirá autorización judicial por razones de urgencia por decisión del familiar, informando dentro de las\n24 horas al tribunal competente.",
      "Ninguna de las respuestas es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "16",
    "question": "¿Cuáles son las medidas cautelares penales más comunes para la seguridad de las víctimas?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Salida del domicilio del presunto agresor.",
      "Orden de alejamiento: prohibición al presunto agresor de acercarse a la víctima a una distancia\ndeterminada, que podrá ser controlada con instrumentos de tecnología avanzada, como el GPS -pulsera-,\npor ejemplo.",
      "Prohibición de comunicación con las víctimas por cualquier medio (llamadas telefónicas, WhatsApp, correo\nelectrónico, carta, etc.)."
    ]
  },
  {
    "id": "17",
    "question": "A quién corresponde la definición de Planificación Sanitaria como \"El proceso ordenado de definir problemas de\nsalud, identificar necesidades no satisfechas y el estudio de los recursos para establecer objetivos prioritarios que\nsean realistas y factibles y proyectar acciones administrativas\".",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "OMS.",
    "incorrect_answers": [
      "Francisco Errasti.",
      "Pineault y Daveluy.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "18",
    "question": "Respecto a la gestión clínica, elige la opción INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El modelo de Unidades de Gestión Clínica tiene como objetivo fundamental la efectividad en la gestión de\nlos recursos disponibles.",
    "incorrect_answers": [
      "Pretende el desarrollo de la atención sanitaria mediante la integración de las decisiones clínicas y las de\ncoste, en la que la buena práctica clínica y el paciente cobran mayor relevancia que en los modelos de\natención más tradicionales de los hospitales.",
      "Desarrollar la actividad asistencial, docente e investigadora de los servicios clínicos de forma reglada en\ntorno a un acuerdo de gestión que recoge la actividad a realizar por las Unidades.",
      "El desarrollo de guías de buenas prácticas clínicas conjuntas entre los servicios que forman una Unidad de\nGestión es uno de los principales activos de este modelo."
    ]
  },
  {
    "id": "19",
    "question": "Qué premisas se debe cumplir para conseguir los siguientes objetivos planteados en la gestión clínica: mejorar la\neficiencia, mejorar el funcionamiento y organización hospitalaria, contribuir a la satisfacción de los profesionales y\nconvertir al paciente en el protagonista del sistema sanitario? Elige la opción INCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Contrato de Gestión con objetivos de mejora a medio y largo plazo (asistenciales, de calidad, docentes e\ninvestigadores).",
    "incorrect_answers": [
      "Voluntad de la Dirección y de los servicios asistenciales.",
      "Liderazgo y formación gestora del jefe de la unidad.",
      "Integración de la enfermería y resto de profesionales en el proyecto."
    ]
  },
  {
    "id": "20",
    "question": "Para ser incluidos como parte de la cartera de servicios comunes del Sistema Nacional de Salud, las técnicas,\ntecnologías o procedimientos, ¿qué requisitos deberán reunir?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Contribuir de forma eficaz a la prevención, al diagnóstico o al tratamiento de enfermedades.",
      "Aportar una mejora, en términos de seguridad, eficacia, efectividad, eficiencia o utilidad demostrada,\nrespecto a otras alternativas facilitadas actualmente.",
      "Cumplir las exigencias que establezca la legislación vigente en el caso de que incluyan la utilización de\nmedicamentos, productos sanitarios u otros productos."
    ]
  },
  {
    "id": "21",
    "question": "¿Qué Real Decreto establece la cartera de servicios comunes del Sistema Nacional de Salud y el procedimiento\npara su actualización?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Real Decreto 1030/2006, de 15 de septiembre.",
    "incorrect_answers": [
      "Real Decreto legislativo 1/1994, de 20 de junio.",
      "Real Decreto 1030/2010, de 15 de septiembre.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "22",
    "question": "¿Qué técnicas, tecnologías o procedimientos se incluirán en la cartera de servicios comunes?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Ninguna respuesta es correcta.",
    "incorrect_answers": [
      "Las que se encuentren en fase de investigación clínica, salvo los autorizados para uso compasivo.",
      "Las que no guarden relación con enfermedad, accidente o malformación congénita.",
      "Las que tengan como finalidad meras actividades de ocio, descanso, confort, deporte o mejora estética o\ncosmética, uso de aguas, balnearios o centros residenciales u otras similares."
    ]
  },
  {
    "id": "23",
    "question": "¿Cuál NO es un programa de salud en Drago-AP?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Abordaje de la diabetes mellitus en Canarias.",
    "incorrect_answers": [
      "Salud Infantil.",
      "Salud oral.",
      "Enfermedad vascular ateroesclerótica."
    ]
  },
  {
    "id": "24",
    "question": "Durante el año 2015 ¿ cuáles han sido las principales innovaciones incorporadas a la Historia Clínica Electrónica\nen Atención Especializada Drago AE-Selene?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Desarrollo e integración en Drago-AE del registro de la enfermedad renal crónica (TRASCAN).",
      "Inclusión de formularios para la recogida y monitorización del tratamiento prescrito a pacientes con hepatitis\nC.",
      "Implantación de la estación clínica de Urgencias Normalizada y la estación clínica de Trabajo Social en\ntodos los hospitales"
    ]
  },
  {
    "id": "25",
    "question": "¿Qué actuaciones más significativas están presentes en la receta electrónica continua a partir del 2015?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Eliminación de la receta informatizada.",
      "Integración con la receta electrónica del SNS siendo la primera Comunidad Autónoma en ser receptora y\nemisora de recetas con el sistema.",
      "Implantación de la receta electrónica continua en las consultas externas de los principales centros de\nAtención Especializada."
    ]
  },
  {
    "id": "26",
    "question": "¿Qué enfermedad NO es EDO ( Enfermedad de Declaración Obligatoria?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Virus respiratorio sincitial.",
    "incorrect_answers": [
      "Dengue.",
      "Viruela del mono.",
      "Covid-19."
    ]
  },
  {
    "id": "27",
    "question": "Señale la opción CORRECTA en relación con el concepto de Bioética.",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El estudio sistemático de la conducta humana en el área de las ciencias de la vida y del cuidado sanitario,\nen cuanto que tal conducta se examina a la luz de los valores y de los principios morales.",
    "incorrect_answers": [
      "Conjunto de deberes y obligaciones morales que tienen los profesionales de una determinada materia.",
      "El estudio sistemático de la conducta humana en el área de las ciencias de la vida y del cuidado sanitario,\nen cuanto que tal conducta se examina a la luz de las obligaciones morales.",
      "Es un problema o cuestión materia de discusión y por tanto en su resolución pueden barajarse distintas\nposibilidades."
    ]
  },
  {
    "id": "28",
    "question": "¿Cuándo se utiliza por primera vez el término bioética?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "En 1970 Van Rensselaer Potter.",
    "incorrect_answers": [
      "En 1970 en el Informe Belmont.",
      "En 1964 en la Declaración de Helsinki.",
      "En 1947 en el Código de Núremberg."
    ]
  },
  {
    "id": "29",
    "question": "En 1979 en el Informe Belmont, se enuncian los tres primeros principios de la bioética. Señale la respuesta\nCORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Respeto a las personas, beneficencia y justicia.",
    "incorrect_answers": [
      "Autonomía, beneficencia y no maleficencia.",
      "Autonomía, justicia y no maleficencia.",
      "Respeto a las personas, no maleficencia y justicia."
    ]
  },
  {
    "id": "30",
    "question": "Señale la opción CORRECTA en relación con el principio de Autonomía:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Obligación de respetar la libertad, la conciencia de las personas y sus creencias particulares.",
    "incorrect_answers": [
      "Obligación de primum non nocere.",
      "Obligación de tratar a todos por igual, con equidad.",
      "Obligación de respetar el carácter confidencial de los datos referentes a su salud y que nadie pueda acceder\na ellos sin previa autorización."
    ]
  },
  {
    "id": "31",
    "question": "Señale la opción INCORRECTA en relación al Consentimiento informado:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El paciente no tiene derecho a revocar su consentimiento en ningún momento.",
    "incorrect_answers": [
      "No será necesario en el caso de que el paciente manifieste expresamente que no quiere ser informado; si\nexiste un riesgo vital para la salud pública y cuando la intervención sea indispensable por riesgo vital y no es\nposible conseguir autorización.",
      "Será verbal, considerando las siguientes excepciones: intervención quirúrgica, procedimientos diagnósticos\ninvasores y procedimientos que suponen riesgos o inconvenientes notorios que se prevea van a tener una\nrepercusión negativa en el paciente.",
      "Se define como la conformidad libre, voluntaria y consciente de un paciente, manifestada en el pleno uso de\nsus facultades después de recibir la información adecuada, para que tenga lugar una actuación que afecta a\nsu salud."
    ]
  },
  {
    "id": "32",
    "question": "Señala la respuesta INCORRECTA en relación a la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la\nautonomía del paciente y de derechos y obligaciones en materia de información y documentación clínica.",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Supone en España el primer reconocimiento formal de derechos de los pacientes.",
    "incorrect_answers": [
      "Ha actualizado y ampliado los derechos reconocidos en la Ley General de Sanidad.",
      "Ha instaurado nuevos derechos como: voluntades anticipadas y segunda opinión, modificando a los 16 la\nmayoría de edad sanitaria.",
      "Se espera de esta Ley reforzar y dar un trato preferencial al derecho a la autonomía de la persona."
    ]
  },
  {
    "id": "33",
    "question": "Señala la respuesta incorrecta con respecto a la ética de la virtud:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Filosofía desarrollada por Hipócrates.",
    "incorrect_answers": [
      "Tiene que ver con la búsqueda de vivir una vida moral.",
      "Dicta que adquirimos la virtud a través de la práctica.",
      "Da privilegio al carácter moral de las personas."
    ]
  },
  {
    "id": "34",
    "question": "Los pasos del Método deliberativo en Ética clínica son: Señale la opción CORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Análisis de los hechos, de los valores y de los deberes.",
    "incorrect_answers": [
      "Análisis de los hechos y de los deberes.",
      "Análisis de los valores, de las normas y de las obligaciones.",
      "Análisis de los valores, de los hechos y de las obligaciones."
    ]
  },
  {
    "id": "35",
    "question": "El Método Deliberativo en Ética clínica fue propuesto por:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Diego Gracia Guillén.",
    "incorrect_answers": [
      "Van Rensselaer Potter.",
      "La OMS.",
      "La UNESCO."
    ]
  },
  {
    "id": "36",
    "question": "Señala la respuesta INCORRECTA, en relación a los Principios de Ética Biomédica, según de Tom L.\nBeauchamp y James F. Childress:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "No maleficencia, equidad, Autonomía y Beneficencia.",
    "incorrect_answers": [
      "No maleficencia, Justicia, Autonomía y Beneficencia.",
      "Beneficencia consiste en la obligación de no hacer daño y aumentar al máximo los beneficios.",
      "Los principios de primer nivel son no maleficencia y justicia."
    ]
  },
  {
    "id": "37",
    "question": "¿Qué ley reconoce como básico el respeto a la autonomía del paciente?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "La Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la autonomía del paciente y de derechos y\nobligaciones en materia de información y documentación clínica (LAP).",
    "incorrect_answers": [
      "La Ley General de Sanidad, 1986.",
      "La Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de Prevención de Riesgos Laborales: Derechos y obligaciones.",
      "La ley 14/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la autonomía del paciente y de derechos y\nobligaciones en materia de información y documentación clínica (LAP)."
    ]
  },
  {
    "id": "38",
    "question": "Señale la opción CORRECTA en relación al modelo de decisiones compartidas:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El modelo paternalista de relación médico-paciente ha ido evolucionando hasta un modelo en el cuál el\npaciente ejerce un rol más activo. Con una toma de decisiones compartida.",
    "incorrect_answers": [
      "Tradicionalmente el modelo de relación médico-paciente se ha caracterizado por ser un modelo paternalista,\nel paciente ejerce un rol activo.",
      "Tradicionalmente el modelo de relación médico-paciente se ha caracterizado por ser un modelo paternalista,\nel paciente es mero objeto de la atención sanitaria y este modelo no ha evolucionado.",
      "En la relación médico-paciente de decisiones compartidas todas las decisiones dependen en su totalidad del\nconocimiento del trabajador sanitario."
    ]
  },
  {
    "id": "39",
    "question": "Señala la respuesta INCORRECTA en relación al derecho a la intimidad:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Todo paciente, familiar o persona vinculada a él recibirá del centro o servicio sanitario, una vez finalizado el\nproceso asistencial, un informe de alta.",
    "incorrect_answers": [
      "Toda persona tiene derecho a que se respete el carácter confidencial de los datos sobre su salud y que\nnadie pueda acceder a ellos sin previa autorización.",
      "La confidencialidad podría incumplirse en las siguientes circunstancias: si hay consentimiento por parte del\npaciente, cuando revelarlo suponga un bien para el paciente, cuando sea imprescindible para la protección\nde terceras personas o por imperativo legal.",
      "Se deben adaptar las estructuras sanitarias al cumplimiento de este derecho, así como asegurarse de que\ntodo el personal implicado en el manejo de esta documentación conozca estas normas."
    ]
  },
  {
    "id": "40",
    "question": "¿Cuál es la finalidad de la entrevista clínica? Elige la opción INCORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Garantizar con la recogida de información puntual la valoración de los cuidados individuales y su\ndocumentación.",
    "incorrect_answers": [
      "Adquirir información específica y necesaria, tanto a nivel verbal como no verbal, para identificar los\nproblemas de salud.",
      "Facilitar la administración de cuidados de calidad.",
      "Tras recoger los datos y convertirlos en información, puede formular diagnósticos y planificar las actividades\nen base a ellos."
    ]
  },
  {
    "id": "41",
    "question": "¿Cuáles son los tipos de relación entre médicos y pacientes, según el grado de control de unos u otros en la\ninteracción? Elige la opción INCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Relación no consumista.",
    "incorrect_answers": [
      "Relación paternalista.",
      "Relación mutual.",
      "Relación ausente."
    ]
  },
  {
    "id": "42",
    "question": "¿Cuáles son los elementos principales a destacar en el entrevistador en la fase exploratoria? Elige la opción\nINCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Negociación.",
    "incorrect_answers": [
      "Obtener información.",
      "Abrir el diálogo",
      "Baja reactividad."
    ]
  },
  {
    "id": "43",
    "question": "En la escucha reflexiva, el parafraseo se define como:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Sin repetir lo dicho por la persona entrevistada, planteamos el significado de lo que dice.",
    "incorrect_answers": [
      "Repetir las palabras que ha dicho la persona y que nos parezcan importantes.",
      "Hacemos notar las emociones que se revelan detrás de lo que nos dice.",
      "Pueden servir para la reflexión o para remarcar algo que se ha dicho."
    ]
  },
  {
    "id": "44",
    "question": "¿Quién desarrolló el protocolo para comunicar malas noticias más utilizado?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Barley Buckman.",
    "incorrect_answers": [
      "Rabow y Mcphee.",
      "Maguire y Faulkner.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "45",
    "question": "¿Cuántas fases tiene el protocolo de Barley Buckman?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "6 fases.",
    "incorrect_answers": [
      "4 fases.",
      "3 fases.",
      "5 fases."
    ]
  },
  {
    "id": "46",
    "question": "¿Cuáles son las características del paciente difícil según Groves? Señala la opción INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Somatizador.",
    "incorrect_answers": [
      "Pasivo-dependiente.",
      "Exigente-agresivo.",
      "Manipulador-masoquista."
    ]
  },
  {
    "id": "47",
    "question": "¿Qué funciones corresponden al médico de familia respecto al manejo de los somatizadores?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Prescribir medicación psicotrópica adecuada si es necesario.",
      "Detectar a los pacientes somatizadores en atención primaria.",
      "Ofrecer tratamiento psicológico y rehabilitador sencillo."
    ]
  },
  {
    "id": "48",
    "question": "¿Qué se tiene que considerar en la fase resolutiva de la entrevista clínica? Elegir la opción INCORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "No resaltar que ha llegado el momento del cierre.",
    "incorrect_answers": [
      "Resumir la sesión y el plan de actuación.",
      "Aclarar los pasos siguientes.",
      "Tomar precauciones."
    ]
  },
  {
    "id": "49",
    "question": "Antes de empezar la entrevista clínica, es conveniente considerar los siguientes aspectos: Elige la opción\nINCORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Ordenador apagado.",
    "incorrect_answers": [
      "Mesa ordenada.",
      "Filtrar interrupciones.",
      "Historias, analítica y otras pruebas a mano."
    ]
  },
  {
    "id": "50",
    "question": "La Entrevista Motivacional se basa en una serie de principios básicos, señala la opción INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "No expresar empatía mediante una escucha activa.",
    "incorrect_answers": [
      "Desarrollo de discrepancia.",
      "Evitar argumentaciones.",
      "Lidiar con las resistencias."
    ]
  },
  {
    "id": "51",
    "question": "Señale la opción INCORRECTA en relación al manejo del paciente agresivo durante la entrevista clínica?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Tolerar los insultos y faltas de respetos reteiradas.",
    "incorrect_answers": [
      "Estar entrenado en el autocontrol emocional.",
      "Mostrar aceptación e interés por lo que nos dice.",
      "No pronunciarnos en el primer momento."
    ]
  },
  {
    "id": "52",
    "question": "La importancia de la entrevista clínica como herramienta básica para la relación interpersonal, radica en:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuidar tanto el nivel verbal como no verbal de la comunicación.",
      "Mantener una escucha activa.",
      "Concretar objetivos."
    ]
  },
  {
    "id": "53",
    "question": "Entre los objetivos específicos del Plan de Uso Responsable de Medicamentos para el paciente Polimedicado\nestán (señale la opción FALSA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Promover el desecho inadecuado de los medicamentos caducados.",
    "incorrect_answers": [
      "Mejorar el cumplimiento terapéutico en los pacientes crónicos polimedicados.",
      "Incrementar el conocimiento de los pacientes respecto a su medicación.",
      "Detectar problemas relacionados con el medicamento y solucionarlos."
    ]
  },
  {
    "id": "54",
    "question": "El Uso racional de antibióticos se refiere a aquellos procesos destinados a asegurar que los medicamentos, con\ndosis, vía de administración y duración de su uso sean los más beneficiosos y seguros para los pacientes y la\ncomunidad en términos de ( señale la opción INCORRECTA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Tolerancia.",
    "incorrect_answers": [
      "Uso costo-efectivo.",
      "Minimizar desarrollo de resistencia.",
      "Minimizar efectos adversos o tóxicos."
    ]
  },
  {
    "id": "55",
    "question": "Entre los criterios para un uso racional antibióticos , se encuentra:Señale la opción CORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Tratar con antibióticos las infecciones de presumible etiología bacteriana.",
      "Dosis, frecuencia y vías de administración adecuadas.",
      "Tratar por tiempos adecuados."
    ]
  },
  {
    "id": "56",
    "question": "Entre las estrategias concretas para prevenir los errores de medicación en la prescripción están ( señale la\nopción FALSA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Utilizar abreviaturas siempre que sea posible en la frecuencia y vía de administración.",
    "incorrect_answers": [
      "Especificar la enfermedad que se está tratando.",
      "Revisar la dosis y frecuencia cuando no se tenga claro.",
      "Revisar función renal y hepática antes de prescribir los medicamentos."
    ]
  },
  {
    "id": "57",
    "question": "Cuando hablamos del uso racional de medicamentos nos referimos a todas aquellas funciones que deben\nrealizarse por parte de las unidades o servicios de farmacia en :",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Atención primaria",
      "Atención hospitalaria y especializada",
      "En las oficinas de farmacia"
    ]
  },
  {
    "id": "58",
    "question": "Según la OMS, en su Guía de la buena prescripción, a la hora de comparar las diversas alternativas terapéuticas,\npara hacerlo de manera científica y objetiva debemos considerar ( señale la opción CORRECTA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Perfil farmacológico, eficacia, seguridad, conveniencia y coste",
    "incorrect_answers": [
      "Problema referido, conveniencia y coste",
      "Diagnóstico médico, seguridad, vía de administración y coste",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    "id": "59",
    "question": "El BOLCAN es un boletín informativo farmacoterapéutico con la finalidad de proporcionar información y material\npara la formación sobre el uso racional de medicamentos que se edita desde noviembre de 2008 con una\nperiodicidad ( señale la opción CORRECTA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Trimestral",
    "incorrect_answers": [
      "Bimestral",
      "Semestral",
      "Anual"
    ]
  },
  {
    "id": "60",
    "question": "Según el Plan de Uso Responsable de Medicamentos ( URM ) del Servicio Canario de la Salud ( SCS ) para\npacientes crónicos polimedicados ( señale la respuesta CORRECTA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Estudios han encontrado que sólo el 30% de los mayores de 65 años que toman 8 o más medicamentos son\ncapaces de recordar las instrucciones sobre su administración",
    "incorrect_answers": [
      "Los estudios de que disponemos muestran que todos los mayores de 65 años son capaces de recordar las\ninstrucciones sobre su administración",
      "No hay estudios que demuestren que los mayores de 65 años que toman 5 medicamentos son incapaces de\nrecordar las instrucciones sobre su administración",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "61",
    "question": "Durante el embarazo se producen en la mujer una serie de cambios fisiológicos que pueden modificar la\nfarmacocinética en las distintas fases de la misma, desde la absorción hasta la eliminación del mismo. En la fase\nde absorción es FALSO que :",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Aumenta la velocidad del vaciado gástrico",
    "incorrect_answers": [
      "Se produce un enlentecimiento del vaciado gástrico",
      "Disminuye la motilidad gastrointestinal",
      "Aumenta el flujo sanguíneo intestinal"
    ]
  },
  {
    "id": "62",
    "question": "En cuanto a las Reacciones Adversas a Medicamentos ( RAM ) deben ser notificadas por los profesionales\nsanitarios : médicos, dentistas, enfermeras, farmacéuticos, etc., cuando sospechen que se produce a un\nmedicamento en el ejercicio profesional. Irá dirigida al Centro de Farmacovigilancia de la Comunidad Autónoma y\nse formalizará a través de la ( señale la opción CORRECTA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "La tarjeta amarilla",
    "incorrect_answers": [
      "La tarjeta roja",
      "La tarjeta verde",
      "La tarjeta azul"
    ]
  },
  {
    "id": "63",
    "question": "La investigación bacteriológica a lo largo de los últimos años demuestra la rápida progresión de la resistencia\nbacteriana a los antibióticos, necesitando en general ( señale la opción CORRECTA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Sólo de dos a cuatro años para desarrollar nuevos mecanismos de defensa.",
    "incorrect_answers": [
      "Menos de dos años para desarrollar nuevos mecanismos de defensa.",
      "Más de cuatro años para desarrollar nuevos mecanismos de defensa",
      "Ninguna de respuestas anteriores es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "64",
    "question": "En cuanto a las recomendaciones generales para el uso de medicamentos durante el embarazo debemos (\nseñale la opción INCORRECTA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Utilizar la mayor dosis eficaz durante el mayor tiempo posible para tratar el problema de salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Evitar la utilización de nuevos fármacos sobre los que exista menor experiencia sobre su seguridad.",
      "Prescribir los fármacos que sean absolutamente necesarios.",
      "Considerar a toda mujer en edad fértil como embarazada potencial a la hora de prescribir un fármaco."
    ]
  },
  {
    "id": "65",
    "question": "El Programa de Notificación de Sospechas de RAM, aconseja específicamente la notificación en los casos\nsiguientes :",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Todas las reacciones a medicamentos con menos de cinco años en el mercado.",
      "Para todos los medicamentos, cuando se presenten reacciones graves, que produzcan muerte o riesgo vital,\nincapacidad permanente o significativa, hospitalización o prolongación de ésta, y cualquier otra reacción\nmédicamente importante.",
      "Reacciones adversas que no se hallen descritas en el prospecto y en la ficha técnica del producto en cuanto\na su naturaleza, gravedad o frecuencia"
    ]
  },
  {
    "id": "66",
    "question": "Los agentes anestésicos inhalatorios (AAI) más empleados en la actualidad son:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Óxido nitroso, Halotano, Enflurano, Isoflurano, Sevoflurano y Desflurano.",
    "incorrect_answers": [
      "Éter, Éter dietílico y Éter etílico.",
      "Óxido de etilo y Metoxiflurano.",
      "Cloroformo, Cloruro de etilo y Tricloroetileno."
    ]
  },
  {
    "id": "67",
    "question": "La exposición profesional a AAI depende cuantitativamente de la utilización de sistemas adecuados de extracción\nde gases junto con sistemas de ventilación que produzcan un número suficientes de renovaciones, que se cifra\nen un mínimo de:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "10 intercambios de aire por hora en la sala de operaciones.",
    "incorrect_answers": [
      "15 intercambios de aire por hora en la sala de operaciones.",
      "20 intercambios de aire por hora en la sala de operaciones.",
      "25 intercambios de aire por hora en la sala de operaciones."
    ]
  },
  {
    "id": "68",
    "question": "Valor límite ambiental para exposición de corta duración (VLA-EC).",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Es el valor límite de la concentración media, medida o calculada para cualquier período de 15 minutos a lo\nlargo de la jornada laboral, excepto para aquellos agentes químicos para los que se especifique un período\nde referencia inferior.",
    "incorrect_answers": [
      "Es el valor límite de la concentración media, medida o calculada para cualquier período de 20 minutos a lo\nlargo de la jornada laboral, excepto para aquellos agentes químicos para los que se especifique un período\nde referencia inferior.",
      "Es el valor límite de la concentración media, medida o calculada para cualquier período de 25 minutos a lo\nlargo de la jornada laboral, excepto para aquellos agentes químicos para los que se especifique un período\nde referencia inferior.",
      "Es el valor límite de la concentración media, medida o calculada para cualquier período de 30 minutos a lo\nlargo de la jornada laboral, excepto para aquellos agentes químicos para los que se especifique un período\nde referencia inferior."
    ]
  },
  {
    "id": "69",
    "question": "Se consideran que están expuestos a los agentes anestésicos inhalatorios los grupos o categorías profesionales:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Médicos especialistas en Anestesiología y Reanimación.",
    "incorrect_answers": [
      "Médicos especialistas en Nefrología.",
      "Médicos especialistas en medicina del trabajo.",
      "Médicos especialistas en medicina familiar y comunitaria."
    ]
  },
  {
    "id": "70",
    "question": "De los agentes enunciados cual es un gas a temperatura y presión ambientales:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Óxido nitroso.",
    "incorrect_answers": [
      "Halotano.",
      "Isoflurano.",
      "Desflurano."
    ]
  },
  {
    "id": "71",
    "question": "De los agentes enunciados cual se elimina en más del 90% rápidamente en el aire espirado:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Óxido nitroso.",
    "incorrect_answers": [
      "Isoflurano.",
      "Desflurano.",
      "Enfluorano."
    ]
  },
  {
    "id": "72",
    "question": "La exposición aguda a óxido nitroso por inhalación puede causar:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Vértigo y somnolencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Entumecimiento u hormigueo en la palma de la mano.",
      "Congelación labial y bucal.",
      "Meteorismo."
    ]
  },
  {
    "id": "73",
    "question": "La exposición aguda al halotano por contacto con la piel y mucosas puede causar:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Sequedad y enrojecimiento.",
    "incorrect_answers": [
      "Nausea y vértigo.",
      "Dolor abdominal.",
      "Insuficiencia respiratoria."
    ]
  },
  {
    "id": "74",
    "question": "Cual de los siguientes agentes anestésicos inhalatorios se dejó de utilizar por ser extremadamente inflamable:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Ciclopropano.",
    "incorrect_answers": [
      "Cloroformo.",
      "Tricloroetileno.",
      "Metoxiflurano."
    ]
  },
  {
    "id": "75",
    "question": "El VLA-ED significa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Valor limite ambiental - exposición diaria.",
    "incorrect_answers": [
      "Valor limite anormal- exposición diaria.",
      "Volumen limite ambiental -exposición diaria.",
      "Volumen ambiental -exposición diaria."
    ]
  },
  {
    "id": "76",
    "question": "La documentación clínica correspondiente a los trabajadores expuestos a AAI se conservará al menos:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "10 años.",
    "incorrect_answers": [
      "12 años.",
      "15 años.",
      "20 años."
    ]
  },
  {
    "id": "77",
    "question": "El periodo máximo entre los exámenes de salud no será mayor:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "3 años.",
    "incorrect_answers": [
      "4 años.",
      "5 años.",
      "6 años."
    ]
  },
  {
    "id": "78",
    "question": "La exposición crónica a bajas concentraciones (trazas) de gases anestésicos puede provocar:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Trastornos de conducta.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastornos de percepción.",
      "Trastornos cognoscitivos.",
      "Trastornos en la habilidad motora."
    ]
  },
  {
    "id": "79",
    "question": "¿Cuál de los siguientes anestésicos inhalatorios es menos nefrotóxico?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Sevoflurano.",
    "incorrect_answers": [
      "Desflurano.",
      "Enflurano.",
      "Metoxiflurano."
    ]
  },
  {
    "id": "80",
    "question": "Los productos sanitarios se regulan por el real decreto:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Real Decreto 1591/2009, de 16 de octubre.",
    "incorrect_answers": [
      "Real Decreto 1430/2009, de 11 de septiembre.",
      "Real Decreto 625/2014, de 18 de julio.",
      "Real Decreto 39/1997, de 17 de enero."
    ]
  },
  {
    "id": "81",
    "question": "El CAM es:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "La concentración alveolar mínima, a presión atmosférica, que suprime la respuesta motora en el 50% de los\nindividuos.",
    "incorrect_answers": [
      "La concentración alveolar mínima, a presión atmosférica, que suprime la respuesta motora en el 70% de los\nindividuos.",
      "La concentración alveolar mínima, a presión atmosférica, que suprime la respuesta motora en el 75% de los\nindividuos.",
      "La concentración alveolar mínima, a presión atmosférica, que suprime la respuesta motora en el 80% de los\nindividuos."
    ]
  },
  {
    "id": "82",
    "question": "¿Cuál de los siguientes métodos no se utiliza para la vaporización de los agentes anestésicos inhalatorios\nlíquidos?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Flujo discontinuo.",
    "incorrect_answers": [
      "De burbujas.",
      "Giratorios.",
      "Flujo continuo."
    ]
  },
  {
    "id": "83",
    "question": "¿Cuál de los siguientes anestésicos inhalatorios no es volátil?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Óxido nitroso.",
    "incorrect_answers": [
      "Halotano",
      "Isoflurano.",
      "Desflurano."
    ]
  },
  {
    "id": "84",
    "question": "La concentración alveolar mínima (CMA) para sevoflurano en oxígeno es de:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "2,05 % para un adulto de 40 años.",
    "incorrect_answers": [
      "2,95 % para un adulto de 40 años.",
      "3,05 % para un adulto de 40 años.",
      "3,95 % para un adulto de 40 años."
    ]
  },
  {
    "id": "85",
    "question": "Los medicamentos citostáticos son sustancias citotóxicas que:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Se utilizan específicamente para causar un daño celular, que no es selectivo para las células tumorales.",
    "incorrect_answers": [
      "Se utilizan específicamente para causar un daño celular, que es selectivo para las células tumorales.",
      "Son sustancias citotóxicas que no afectan a todas las células del organismo.",
      "Son sustancias citotóxicas que se utilizan de forma genérica para causar un daño celular."
    ]
  },
  {
    "id": "86",
    "question": "Su uso se inició en:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "1943.",
    "incorrect_answers": [
      "1913.",
      "1950.",
      "1900."
    ]
  },
  {
    "id": "87",
    "question": "Se ha evidenciado la posibilidad de riesgos para la salud en personal que los manipula tras una exposición\ncrónica y en pequeñas cantidades a algunos de estos medicamentos, debido al hecho de producir aerosoles,\ncomo puso de manifiesto el estudio del año 1979 de Falk y col. acerca de la acción mutágena en:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "La orina de las enfermeras que administraban citostáticos.",
    "incorrect_answers": [
      "Las heces de las enfermeras que administraban citostáticos.",
      "La saliva de las enfermeras que administraban citostáticos.",
      "El sudor de las enfermeras que administraban citostáticos."
    ]
  },
  {
    "id": "88",
    "question": "Se entiende por manejo y manipulación de citostáticos el siguiente conjunto de operaciones, menos:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Cualquier actuación que implique un potencial contacto indirecto con el medicamento.",
    "incorrect_answers": [
      "Preparación de una dosis a partir de una presentación comercial.",
      "Administración al paciente de tal dosis.",
      "Eliminación de excretas de pacientes en tratamiento con citostáticos."
    ]
  },
  {
    "id": "89",
    "question": "Son agentes citostáticos los siguientes, excepto:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Cefpodoxima.",
    "incorrect_answers": [
      "Ciclofosfamida.",
      "5-5-5-fluorouracilo.",
      "Metotrexato."
    ]
  },
  {
    "id": "90",
    "question": "Qué Real Decreto aprueba el Reglamento sobre notificación de sustancias nuevas y clasificación, envasado y\netiquetado de sustancias peligrosas:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Real Decreto 363/1995, de 10 de marzo.",
    "incorrect_answers": [
      "Real Decreto 39/1997, de 17 de enero.",
      "Real Decreto 625/2014, de 18 de julio.",
      "Real Decreto 1430/2009, de 11 de septiembre."
    ]
  },
  {
    "id": "91",
    "question": "Algunos de los agentes citostáticos están considerados como carcinógenos según la clasificación de la IARC que\ndetermina el riesgo carcinogénico de las sustancias químicas en humanos y que comprenden las siguientes\ncategorías, excepto:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Grupo 2C. «El agente es dudosamente carcinógeno en humanos».",
    "incorrect_answers": [
      "Grupo 1. «El agente es carcinógeno en humanos».",
      "Grupo 2A. «El agente es probablemente carcinógeno en humanos».",
      "Grupo 2B. «El agente es posiblemente carcinógeno en humanos»."
    ]
  },
  {
    "id": "92",
    "question": "¿Cuál es la vía menos frecuente de penetración de los citostáticos?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Por vía oral: ingestión de alimentos, bebidas, cigarrillos contaminados.",
    "incorrect_answers": [
      "Inhalación de los aerosoles y micro gotas que se desprenden durante la preparación de las soluciones de\ncitostáticos y durante su administración.",
      "Por contacto directo, por penetración del medicamento a través de la piel o de las mucosas.",
      "Por vía parenteral: por introducción directa del medicamento a través de pinchazos o cortes producidos por\nroturas de ampollas."
    ]
  },
  {
    "id": "93",
    "question": "Los efectos secundarios que los pacientes se quejan más frecuentemente son:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Las náuseas y vómitos, la fatiga (cansancio) y la caída del cabello.",
    "incorrect_answers": [
      "Las alteraciones en las uñas y el prurito.",
      "El dolor de cabeza y el muscular.",
      "El estreñimiento, la diarrea y el dolor abdominal."
    ]
  },
  {
    "id": "94",
    "question": "Los posibles riesgos laborales derivados de la manipulación de los agentes citostáticos deben ser evaluados con\nlos siguientes métodos, excepto:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Encuestas a los pacientes tratados con citostáticos.",
    "incorrect_answers": [
      "Control ambiental.",
      "Control biológico.",
      "Encuestas de autoevaluación."
    ]
  },
  {
    "id": "95",
    "question": "Los test más adecuados para el control biológico de los riesgos de exposición a citostáticos son:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Los de genotoxicidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Test de Ames.",
      "Determinación de tioéteres urinarios.",
      "Análisis químicos."
    ]
  },
  {
    "id": "96",
    "question": "Los reconocimientos y evaluaciones médicas de los trabajadores expuestos a citostáticos deberían ser\nrealizados, señale la repuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Después de una infección de las vías respiratorias altas.",
    "incorrect_answers": [
      "Al inicio, tras su incorporación al puesto de trabajo de riesgo.",
      "Tras ausencia prolongada del trabajo.",
      "Tras una exposición accidental aguda."
    ]
  },
  {
    "id": "97",
    "question": "¿Qué Norma Técnica de Prevención es de aplicación a la exposición laboral a citostáticos en el ámbito sanitario?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "NTP 740.",
    "incorrect_answers": [
      "NTP 750.",
      "NTP 760.",
      "NTP 770."
    ]
  },
  {
    "id": "98",
    "question": "¿Qué medidas de protección son correctas en la manipulación de citostáticos?.",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Batas desechables cerradas por delante (abertura trasera), sin bolsillos, con manga larga y puños elásticos\ncon cuello ajustado. Guantes de látex sin polvo.",
    "incorrect_answers": [
      "Batas desechables cerradas por delante (abertura trasera), con bolsillos, con manga larga y puños elásticos\ncon cuello ajustado. Guantes de látex con polvo.",
      "Batas desechables cerradas por delante (abertura trasera), sin bolsillos, con manga larga y puños elásticos\ncon cuello ajustado. Guantes de látex con polvo.",
      "Batas desechables cerradas por delante (abertura trasera), sin bolsillos, con manga larga y puños elásticos\ncon cuello ajustado. Guantes de cloruro de vinilo."
    ]
  },
  {
    "id": "99",
    "question": "El riesgo de exposición a estos fármacos no solo afecta a los pacientes sino, también, a las personas que\nparticipan en la manipulación, administración, almacenamiento y eliminación de residuos provocando, señale la\nrespuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Efectos criogénicos.",
    "incorrect_answers": [
      "Efectos carcinogénicos.",
      "Efectos mutagénicos.",
      "Efectos teratogénicos."
    ]
  },
  {
    "id": "100",
    "question": "Se considera residuo citostático, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Al resto del medicamento antineoplásico apto para su uso terapéutico.",
    "incorrect_answers": [
      "Al resto del medicamento antineoplásico no apto para su uso terapéutico.",
      "Todo el material sanitario de un solo uso que haya estado en contacto con el medicamento.",
      "Excretas de los pacientes que han recibido tratamiento con este tipo de fármacos."
    ]
  },
  {
    "id": "101",
    "question": "Los citostáticos vesicantes son:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Aquellos capaces de provocar necrosis tisular.",
    "incorrect_answers": [
      "Aquellos que provocan irritación local sin progresar a necrosis.",
      "Aquellos no agresivos, los que no causan problemas de importancia cuando se extravasan.",
      "Aquellos que no provocan irritación local."
    ]
  },
  {
    "id": "102",
    "question": "Los residuos citostáticos suelen ser eliminados mediante un proceso de incineración:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "En hornos especiales preparados para tal fin, que garanticen una temperatura de combustión entre 1000 y\n1200ºC.",
    "incorrect_answers": [
      "En hornos especiales preparados para tal fin, que garanticen una temperatura de combustión entre 100 y\n200ºC.",
      "En hornos especiales preparados para tal fin, que garanticen una temperatura de combustión entre 200 y\n300ºC.",
      "En hornos especiales preparados para tal fin, que garanticen una temperatura de combustión entre 300 y\n500ºC."
    ]
  },
  {
    "id": "103",
    "question": "El proceso de preparación de fármacos citostáticos se realiza generalmente:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "En el servicio de farmacia del hospital.",
    "incorrect_answers": [
      "En el servicio de prevención de riesgos laborales del hospital.",
      "En el servicio de oncología del hospital.",
      "En el servicio de medicina nuclear del hospital."
    ]
  },
  {
    "id": "104",
    "question": "¿ Cuáles son los tipos de quimioterapia?, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Quimioterapia relevante.",
    "incorrect_answers": [
      "Quimioterapia adyuvante.",
      "Quimioterapia neo-adyuvante.",
      "Quimioterapia concomitante."
    ]
  },
  {
    "id": "105",
    "question": "¿Qué medicamentos no se deben mezclar con el metotrexato cuando de administra a dosis altas?, señale la\nrespuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Cefotaxamina.",
    "incorrect_answers": [
      "Ácido acetilsalicílico.",
      "Vitamina C.",
      "Ibuprofeno."
    ]
  },
  {
    "id": "106",
    "question": "Las preparaciones de citostáticos deben realizarse en Cabina de Seguridad Biológica (CSB):",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Clase II Tipo B2.",
    "incorrect_answers": [
      "Clase I.",
      "Clase II Tipo B1.",
      "Clase II Tipo A2/B3."
    ]
  },
  {
    "id": "107",
    "question": "Las Cabinas de Seguridad Biológica son utilizadas exclusivamente para la preparación aséptica de\nmedicamentos citostáticos. Son normas de obligado cumplimiento, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El personal puede utilizar maquillaje u otros productos cosméticos.",
    "incorrect_answers": [
      "Acceso restringido al máximo, siendo obligatorio el uso de los EPIs.",
      "Comprobar que la luz ultravioleta está apagada antes de introducir cualquier medicamento y antes de\ncomenzar a trabajar.",
      "Trabajar con el frontal de la CSB bajado y, dentro de la cabina, evitar movimientos bruscos que puedan\nprovocar turbulencias en el flujo laminar."
    ]
  },
  {
    "id": "108",
    "question": "En la preparación de citostáticos se deben considerar distintas fases en dicho proceso, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Es preferible que la preparación se lleve a cabo por conjuntos del mismo medicamento.",
    "incorrect_answers": [
      "Lavado cuidadoso de manos con jabón germicida (en la presala) antes de la colocación de los guantes y de\nla bata (en la zona de paso).",
      "Preparación de la CSB (según Protocolo Normalizado de Trabajo en CSB). Trabajar siempre con el frontal\nbajado.",
      "Retirar el cartonaje exterior de los citostáticos antes de colocarlos en la bandejas. Evitar que la colocación\nde las bandejas en la CSB altere o interrumpa el flujo laminar."
    ]
  },
  {
    "id": "109",
    "question": "El Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud aprobó el \"Protocolo de Vigilancia Sanitaria Específica\npara los trabajadores expuestos a Dermatosis Laborales\" en la reunión de su Comisión Delegada del:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "25 de febrero del 2003.",
    "incorrect_answers": [
      "25 de agosto del 2003.",
      "25 de febrero del 2006.",
      "25 de agosto del 2006."
    ]
  },
  {
    "id": "110",
    "question": "Trabajadores principalmente afectados por dermatosis profesionales, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Guías de Turismo.",
    "incorrect_answers": [
      "Sanitarios.",
      "Artes Gráficas.",
      "Peluquería."
    ]
  },
  {
    "id": "111",
    "question": "¿Con qué nombre se le conoce al acné por hidrocarburos?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Elaiconiosis.",
    "incorrect_answers": [
      "Comedones.",
      "Cloracné.",
      "Hiperpigmentación."
    ]
  },
  {
    "id": "112",
    "question": "Dermatitis que predomina en el área laboral en un 70-80%:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Dermatitis de contacto irritativa.",
    "incorrect_answers": [
      "Dermatitis por contacto acneiforme.",
      "Dermatitis de contacto alérgica.",
      "Dermatitis por causa desconocida."
    ]
  },
  {
    "id": "113",
    "question": "Los materiales más comunes que pueden irritar la piel, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Champús con ph neutro.",
    "incorrect_answers": [
      "Cemento.",
      "Tintes para el cabello.",
      "Plaguicidas o herbicidas."
    ]
  },
  {
    "id": "114",
    "question": "Factores de riesgo que se caracterizan por efectos en la piel como cortes, punciones, ampollas, abrasiones,\nisomorfismo y liquenificación:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Factores mecánicos.",
    "incorrect_answers": [
      "Factores físicos.",
      "Factores químicos.",
      "Factores biológicos."
    ]
  },
  {
    "id": "115",
    "question": "Factores de riesgo que se caracterizan por efectos en la piel como piodermatitis, verrugas múltiples,\ndermatomicosis, parasitosis, fitodermatitis y urticaria:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Factores biológicos.",
    "incorrect_answers": [
      "Factores mecánicos.",
      "Factores físicos.",
      "Factores químicos."
    ]
  },
  {
    "id": "116",
    "question": "Factores de riesgo que se caracterizan por efectos en la piel como deshidratación, inflamación, necrosis,\nfotodermatitis y discromía:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Factores químicos.",
    "incorrect_answers": [
      "Factores mecánicos.",
      "Factores físicos.",
      "Factores biológicos"
    ]
  },
  {
    "id": "117",
    "question": "Tipos de trabajador que puede llegar a ser principalmente afectado por agentes biológicos, agentes físicos y\nagentes químicos durante su jornada laboral:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Sanitario.",
    "incorrect_answers": [
      "Metalurgia.",
      "Industria alimentaria.",
      "Construcción y obras públicas."
    ]
  },
  {
    "id": "118",
    "question": "Tipo de agente físico que se caracteriza por energía que es liberada por los átomos en forma de ondas\nelectromagnéticas o partículas y pueden causar quemaduras cutáneas entre otros:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Radiaciones ionizantes.",
    "incorrect_answers": [
      "Frío.",
      "Calor.",
      "Vibración."
    ]
  },
  {
    "id": "119",
    "question": "Son cambios cutáneos inducidos por los agentes o condiciones de trabajo:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Dermatosis laboral.",
    "incorrect_answers": [
      "Dermatosis ocupacional.",
      "Dermatosis opcional.",
      "Dermatosis inflamatoria."
    ]
  },
  {
    "id": "120",
    "question": "Factores de riesgo que se caracterizan por efectos en la piel como radiodermitis, maceración, cáncer,\ncongelaciones y xerodermia:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Factores físicos.",
    "incorrect_answers": [
      "Factores químicos.",
      "Factores mecánicos.",
      "Factores biológicos."
    ]
  },
  {
    "id": "121",
    "question": "Se definen como sustancias que producen una respuesta inflamatoria de grado variable, cuando son aplicadas a\nla piel de cualquier persona:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Agentes químicos sensibilizantes.",
    "incorrect_answers": [
      "Agentes químicos irritantes.",
      "Agentes químicos laborales.",
      "Agentes químicos biológicos."
    ]
  },
  {
    "id": "122",
    "question": "La piel es una membrana flexible que recubre todo el cuerpo y que, además de actuar como coraza exterior, tiene\nlas siguientes funciones, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Función metabólica: formación de la vitamina E.",
    "incorrect_answers": [
      "Función de protección frente a diversos agentes físicos (radiaciones solares, quemadura...).",
      "Función sensorial: percepción del frío, del calor, del dolor...",
      "Función termorreguladora: conservando la temperatura del cuerpo y evitando la deshidratación."
    ]
  },
  {
    "id": "123",
    "question": "Protección individual, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Utilizar productos abrasivos tipo petróleo, gasolina y disolventes.",
    "incorrect_answers": [
      "Mono de trabajo, delantales y gorros.",
      "Botas y guantes hipoalérgicos.",
      "Cremas protectoras."
    ]
  },
  {
    "id": "124",
    "question": "Protección colectiva, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Sustitución de productos inofensivos por otros productos alergizantes.",
    "incorrect_answers": [
      "Identificación de los agentes causantes.",
      "Disponer de lavabos y duchas. Realizar cambios asiduos de la indumentaria de trabajo.",
      "Información y formación del trabajador."
    ]
  },
  {
    "id": "125",
    "question": "Son enfermedades dermatológicas laborales mecánicas:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Verruga de los asbestos y granulomas sarcoideos.",
    "incorrect_answers": [
      "Quemaduras y sudamina.",
      "Leucodermias y melanodermias.",
      "Tuberculosis verrucosa y nódulos de los ordeñadores."
    ]
  },
  {
    "id": "126",
    "question": "Son enfermedades dermatológicas laborales físicas:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Golpe de calor y cutis marmorata.",
    "incorrect_answers": [
      "Oleoma y botón de aceite.",
      "Urticaria (látex) y acnés clóricos.",
      "Sarna animales y afección por artropodos."
    ]
  },
  {
    "id": "127",
    "question": "Son enfermedades dermatológicas laborales químicas:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Leucodermias y melanodermias.",
    "incorrect_answers": [
      "Micosis superficiales y profundas.",
      "Granuloma silicótico y granuloma interdigital.",
      "Urticaria a frigore y perniosis."
    ]
  },
  {
    "id": "128",
    "question": "Son enfermedades dermatológicas laborales biológicas:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Micosis superficiales y profundas.",
    "incorrect_answers": [
      "Quemaduras y sudamina.",
      "Granuloma silicótico y Granuloma interdigital.",
      "Acnés clóricos y Urticaria (látex)."
    ]
  },
  {
    "id": "129",
    "question": "Características de la piel tipo IV:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "No enrojece, siempre se broncea.",
    "incorrect_answers": [
      "Siempre enrojece, nunca broncea.",
      "Enrojece a veces, se pigmenta bien.",
      "Siempre enrojece, broncea poco."
    ]
  },
  {
    "id": "130",
    "question": "Señale la repuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "La sensibilización de contacto al cromo es más frecuente en mujeres.",
    "incorrect_answers": [
      "La dermatitis de contacto al cromo es más frecuente en varones.",
      "La dermatitis de contacto al níquel es más frecuente en mujeres.",
      "La sensibilización no suele producirse antes de los 10 años de edad."
    ]
  },
  {
    "id": "131",
    "question": "La manipulación manual de cargas ocasiona frecuentes y variadas enfermedades y accidentes de origen laboral,\nseñale la repuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Aproximadamente el 21% de los accidentes están producidos por sobreesfuerzos; y entre el 60-90% de los\nadultos han sufrido o sufrirán algún dolor de espalda a lo largo de su vida.",
    "incorrect_answers": [
      "Aproximadamente el 31% de los accidentes están producidos por sobreesfuerzos; y entre el 40-45% de los\nadultos han sufrido o sufrirán algún dolor de espalda a lo largo de su vida.",
      "Aproximadamente el 41% de los accidentes están producidos por sobreesfuerzos; y entre el 25-30% de los\nadultos han sufrido o sufrirán algún dolor de espalda a lo largo de su vida.",
      "Aproximadamente el 51% de los accidentes están producidos por sobreesfuerzos; y entre el 30-35% de los\nadultos han sufrido o sufrirán algún dolor de espalda a lo largo de su vida."
    ]
  },
  {
    "id": "132",
    "question": "En qué articulo del Real Decreto 487/1997 define lo que se entiende por manipulación de cargas:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Artículo 2.",
    "incorrect_answers": [
      "Artículo 3.",
      "Artículo 4.",
      "Artículo 5."
    ]
  },
  {
    "id": "133",
    "question": "La información y formación de todos los trabajadores que manipulen cargas debe garantizarse en el sentido de\npromoción de salud, viene recogida el los artículos:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "18 y 19 de la Ley de Prevención de Riesgos Laborales, y artículo 3 del Real Decreto 487/1997.",
    "incorrect_answers": [
      "20 y 21 de la Ley de Prevención de Riesgos Laborales, y artículo 3 del Real Decreto 487/1997.",
      "23 y 24 de la Ley de Prevención de Riesgos Laborales, y artículo 3 del Real Decreto 487/1997.",
      "18 y 19 de la Ley de Prevención de Riesgos Laborales, y artículo 6 del Real Decreto 487/1997."
    ]
  },
  {
    "id": "134",
    "question": "Son factores de riesgo, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Aptitud física y sin patología previa dorsolumbar.",
    "incorrect_answers": [
      "Patología dorsolumbar previa y sobrepeso.",
      "Inadecuación de las ropas.",
      "Insuficiencia o inadaptación de los conocimientos o de la formación."
    ]
  },
  {
    "id": "135",
    "question": "Efecto sobre la salud en la manipulación manual de cargas, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Óseos: calcificación.",
    "incorrect_answers": [
      "Fatiga fisiológica.",
      "Muscular: contracturas, calambres y rotura de fibras.",
      "Tendinosa y ligamentosa: sinovitis, tenosinovitis, roturas, esguinces y bursitis."
    ]
  },
  {
    "id": "136",
    "question": "Periodicidad de los exámenes de salud, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Cuando el trabajador sea apto sin restricciones, sin riesgo personal y con riesgo laboral mínimo, el examen\nde salud podrá ser cuatrienal o quinquenal.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando el trabajador sea apto sin restricciones, sin riesgo personal y con riesgo laboral mínimo, el examen\nde salud podrá ser trianual o bianual.",
      "Cuando existan restricciones en la aptitud o aparezca alguna circunstancia intercurrente, el reconocimiento\nserá anual y si el médico de trabajo lo estimara conveniente podrá ser semestral o trimestral.",
      "De modo general, la prioridad de los exámenes de salud de estos trabajadores depende de la evaluación del\nriesgo que se realice. En particular, y según el criterio del médico del trabajo."
    ]
  },
  {
    "id": "137",
    "question": "Los criterios de valoración que se han consensuado para el protocolo propuesto son los siguientes, señale la\nrespuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "No apto con restricciones.",
    "incorrect_answers": [
      "Apto sin restricciones.",
      "Apto con restricciones personales.",
      "Apto con restricciones laborales."
    ]
  },
  {
    "id": "138",
    "question": "En las medidas de protección, señale la repuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Gafas de sol.",
    "incorrect_answers": [
      "Faja lumbar.",
      "Pausas de trabajo frecuente.",
      "Medios auxiliares en la manipulación manual de cargas."
    ]
  },
  {
    "id": "139",
    "question": "Medio de trabajo inadecuado, señale la repuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Suelo o punto de trabajo estable.",
    "incorrect_answers": [
      "Espacio libre insuficiente para la actividad.",
      "Suelo irregular y resbaladizo.",
      "Postura forzada."
    ]
  },
  {
    "id": "140",
    "question": "La actividad puede entrañar riesgos, en particular dorsolumbar, cuando implique una o varias de las exigencias\nsiguientes, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Periodo suficiente de reposo.",
    "incorrect_answers": [
      "Esfuerzos físicos demasiados frecuentes o prolongados en los que intervenga en particular la columna\nvertebral.",
      "Distancias demasiados grandes de elevación, descenso o transporte.",
      "Ritmo impuesto por un proceso que el trabajador no puede modular."
    ]
  },
  {
    "id": "141",
    "question": "Medidas de protección, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Diseño inadecuado del puesto.",
    "incorrect_answers": [
      "Faja lumbar.",
      "Medios auxiliares en la manipulación manual de cargas.",
      "Pausas de trabajo frecuentes."
    ]
  },
  {
    "id": "142",
    "question": "¿Qué método evalúa la manipulación manual de cargas?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El método NIOSH 1991.",
    "incorrect_answers": [
      "El método NIOSH 1996.",
      "El método NIOSH 2001.",
      "El método NIOSH 2006."
    ]
  },
  {
    "id": "143",
    "question": "¿Cuáles son los factores de riesgo más importantes en la manipulación manual de cargas?, señale la respuesta\nfalsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Formación e información suficientes.",
    "incorrect_answers": [
      "Aptitud física disminuida.",
      "Ropa inadecuada: calzado, guantes, equipo de protección individual...",
      "Patologías dorsolumbares."
    ]
  },
  {
    "id": "144",
    "question": "La manipulación de manual de una carga puede presentar riesgo, en particular dorsolumbar, en los casos\nsiguientes, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Cuando la carga no es demasiado pesada, está estable y no corre el riesgo de desplazarse.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando la carga es demasiado pesada o demasiado grande.",
      "Cuando es voluminosa o difícil de sujetar.",
      "Cuando está en equilibrio inestable o su contenido corre el riesgo de desplazarse."
    ]
  },
  {
    "id": "145",
    "question": "El método REBA valora:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El riesgo postural en el cuerpo completo.",
    "incorrect_answers": [
      "Valora la carga estática en las extremidades superiores.",
      "Valora la carga estática en las extremidades inferiores.",
      "Valorar el riesgo postural en el tronco."
    ]
  },
  {
    "id": "146",
    "question": "El método RULA valora:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Valora la carga estática en las extremidades superiores.",
    "incorrect_answers": [
      "Valora la carga estática en las extremidades inferiores.",
      "Valora el riesgo postural en el cuerpo completo.",
      "Valora el riesgo postural en el tronco."
    ]
  },
  {
    "id": "147",
    "question": "El método OCRA es una metodología que, a través de un análisis multifactorial, se utiliza para evaluar los riesgos\ncausados por la exposición a movimientos repetitivos de:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Los miembros superiores.",
    "incorrect_answers": [
      "Los miembros inferiores.",
      "La columna dorsolumbar.",
      "La columna cervical."
    ]
  },
  {
    "id": "148",
    "question": "¿ Cómo se realiza una correcta manipulación manual de cargas?, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Procurar efectuar siempre giros.",
    "incorrect_answers": [
      "Levantarse suavemente por extensión de las piernas manteniendo la espalda derecha.",
      "No dar tirones a la carga ni moverla de forma rápida o brusca.",
      "Mantener la carga pegada al cuerpo durante todo el movimiento."
    ]
  },
  {
    "id": "149",
    "question": "¿ Qué Directiva establece las disposiciones mínimas de seguridad y de salud relativas a la manipulación manual\nde cargas que entrañe riesgos, en particular dorsolumbares, para los trabajadores?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Directiva 90/269/CEE, de 29 de mayo.",
    "incorrect_answers": [
      "Directiva 80/179/CEE, de 19 de abril.",
      "Directiva 70/099/CEE, de 09 de febrero.",
      "Directiva 60/189/CEE, de 19 de enero."
    ]
  },
  {
    "id": "150",
    "question": "Las lesiones más frecuentes derivadas de la manipulación de cargas son:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Lesiones músculo-esqueléticas.",
    "incorrect_answers": [
      "Contusiones.",
      "Cortes.",
      "Fracturas."
    ]
  },
  {
    "id": "151",
    "question": "El Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud informó favorablemente el «Protocolo de vigilancia\nsanitaria específica para los/as trabajadores/as expuestos a movimientos repetitivos del miembro superior en abril\nde:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "2000",
    "incorrect_answers": [
      "1996",
      "2004",
      "2008"
    ]
  },
  {
    "id": "152",
    "question": "¿Cuál de las siguientes ocupaciones o tareas NO se deberán tener en cuenta para la aplicación del protocolo de\nmovimientos repetitivos?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Médicos del trabajo.",
    "incorrect_answers": [
      "Peluqueros.",
      "Mecanógrafos.",
      "Carniceros."
    ]
  },
  {
    "id": "153",
    "question": "Se entiende por movimientos repetitivos:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "A un grupo de movimientos continuos, mantenidos durante un trabajo que implica al mismo conjunto\nosteomuscular provocando en el mismo fatiga muscular, sobrecarga, dolor y por último lesión.",
    "incorrect_answers": [
      "A un grupo de movimientos discontinuos, mantenidos durante un trabajo que implica al mismo conjunto\nosteomuscular provocando en el mismo fatiga muscular, sobrecarga, dolor y por último lesión.",
      "A un grupo de movimientos continuos, mantenidos durante un trabajo que implican a diferentes conjuntos\nosteomusculares provocando en el mismo fatiga muscular, sobrecarga, dolor y por último lesión.",
      "A un grupo de movimientos discontinuos, mantenidos durante un trabajo que implica al mismo conjunto\nosteomuscular provocando en el mismo relajación muscular."
    ]
  },
  {
    "id": "154",
    "question": "El concepto de repetitividad de Silverstein indica que el trabajo se considera repetido cuando la duración del ciclo\nde trabajo fundamental es menor de:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "30 segundos.",
    "incorrect_answers": [
      "40 segundos.",
      "50 segundos.",
      "60 segundos."
    ]
  },
  {
    "id": "155",
    "question": "Factores que intervienen en la aparición de las lesiones musculoesqueléticas (efecto biomecánico), señale la\nrespuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Único movimiento de extensión y flexión del codo.",
    "incorrect_answers": [
      "Movimientos de pronosupinación en antebrazo y/o muñeca, especialmente si son realizados contra\nresistencia.",
      "Repetidas extensiones y flexiones de muñeca.",
      "Desviaciones radiales o cubitales repetidas."
    ]
  },
  {
    "id": "156",
    "question": "Factores que intervienen en la aparición de las lesiones musculoesqueléticas (factores predisponentes), señale la\nrespuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Calidad del líquido sinovial uniforme.",
    "incorrect_answers": [
      "Mujeres en época menstrual y embarazo.",
      "Anomalías anatómicas: semilunar más grande...",
      "Anomalías en la calidad del líquido sinovial."
    ]
  },
  {
    "id": "157",
    "question": "Factores que intervienen en la aparición de las lesiones musculoesqueléticas (factores desencadenantes\norganizacionales), señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Suficiente autonomía.",
    "incorrect_answers": [
      "Carga de trabajo.",
      "Manipulación manual de cargas.",
      "Ciclo de la tarea."
    ]
  },
  {
    "id": "158",
    "question": "Las lesiones asociadas a los trabajos repetidos se dan comúnmente en los tendones, los músculos y los nervios.\nLos traumatismos acumulativos específicos en mano y muñeca son, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Epicondilitis.",
    "incorrect_answers": [
      "Tendinitis.",
      "Tenosinovitis.",
      "Síndrome del túnel carpiano."
    ]
  },
  {
    "id": "159",
    "question": "Las lesiones asociadas a los trabajos repetidos se dan comúnmente en los tendones, los músculos y los nervios.\nLos traumatismos acumulativos específicos en brazo y codo son, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Síndrome del canal de Guyon.",
    "incorrect_answers": [
      "Epitrocleítis.",
      "Síndrome del pronador redondo.",
      "Epicondilitis."
    ]
  },
  {
    "id": "160",
    "question": "En la historia clínico-laboral debe constar los siguientes datos, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Lugar de nacimiento.",
    "incorrect_answers": [
      "Apellidos y nombre del trabajador.",
      "Exposición actual al riesgo.",
      "Exposiciones anteriores."
    ]
  },
  {
    "id": "161",
    "question": "La maniobra de Finkelstein es un método exploratorio que se emplea para el diagnóstico de:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "La tenosinovitis De Quervain.",
    "incorrect_answers": [
      "Síndrome del túnel carpiano.",
      "Síndrome del canal de Guyon.",
      "Síndrome de la mano ajena."
    ]
  },
  {
    "id": "162",
    "question": "Con respecto a la denominación dada a los trastornos musculoesqueléticos de la extremidad superior, la Agencia\nEuropea para la Seguridad y la Salud en el trabajo ha adoptado, como la más exacta, una de las siguientes:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Trastornos de la extremidad superior relacionados con el trabajo.",
    "incorrect_answers": [
      "Lesiones por esfuerzos o tensiones repetitivos.",
      "Trastornos por trauma acumulativo.",
      "Trastornos cervico-braquiales profesionales."
    ]
  },
  {
    "id": "163",
    "question": "Los principales factores de riesgo asociados a los trastornos musculoesqueléticos de la extremidad superior son,\nseñale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "No influye el tiempo de recuperación.",
    "incorrect_answers": [
      "La fuerza ejercida.",
      "La postura de los segmentos implicados.",
      "La repetitividad de las acciones."
    ]
  },
  {
    "id": "164",
    "question": "La evaluación del riesgo (zona) es verde si, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Hay más de 30 minutos consecutivos sin pausas.",
    "incorrect_answers": [
      "Las desviaciones repetitivas de las posiciones de dedos, muñecas, codos y hombros son pequeñas y no se\ndan más de 3 horas por jornada.",
      "Las desviaciones son de moderadas a amplias pero no se dan más de 2 h por jornada.",
      "No hay más de 30 minutos consecutivos sin una pausa o variación de la tarea."
    ]
  },
  {
    "id": "165",
    "question": "Medidas preventivas para puestos de trabajo repetitivo, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "No influye ampliar las tareas.",
    "incorrect_answers": [
      "Adoptar buenos hábitos posturales.",
      "Rotar las tareas.",
      "Distribuir la fuerza."
    ]
  },
  {
    "id": "166",
    "question": "¿ Cuál es la herramienta más adecuada para realizar una primera evaluación del riesgo para trabajos\nrepetitivos?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Método Check-list OCRA.",
    "incorrect_answers": [
      "Método REBA.",
      "Método RULA.",
      "Método ROSA."
    ]
  },
  {
    "id": "167",
    "question": "Los movimientos repetitivos del miembro superior se pueden controlar, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Realizando desviaciones repetitivas de las posiciones de dedos, muñecas, codos y hombros de moderadas\na amplias y se dan más de 3 h por jornada.",
    "incorrect_answers": [
      "Evitando los esfuerzos prolongados y la aplicación de una fuerza manual excesiva, sobre todo en\nmovimientos de presa, flexoextensión y rotación de las manos.",
      "Realizando pautas periódicas que permitan recuperar las tensiones y relajar la musculatura.",
      "Organizando el trabajo de forma que se pueda alternar las tareas."
    ]
  },
  {
    "id": "168",
    "question": "Es típico el dolor en la tabaquera anatómica en las lesiones del:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Hueso escafoide.",
    "incorrect_answers": [
      "Hueso grande.",
      "Hueso ganchoso.",
      "Hueso trapezoide."
    ]
  },
  {
    "id": "169",
    "question": "La artritis afecta con frecuencia, en personas que manejan menaje de cocina o deben realizar oposiciones del\npulgar forzadas como la de sostener pesos entre los dedos pulgar e índice o realizar movimientos repetitivos de\nesa manera, a la articulación:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Articulación trapecio-metacarpiana.",
    "incorrect_answers": [
      "Articulación ganchoso-metacarpiana.",
      "Articulación grande-metacarpiana.",
      "Articulación semilunar-piramidal."
    ]
  },
  {
    "id": "170",
    "question": "¿Cuál de las siguientes ocupaciones o tareas NO se deberán tener en cuenta para la aplicación del protocolo de\nposturas forzadas e incómodas durante toda o parte de su jornada laboral de forma habitual?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Médicos del trabajo.",
    "incorrect_answers": [
      "Cirujanos.",
      "Peluquería.",
      "Agricultores."
    ]
  },
  {
    "id": "171",
    "question": "Las posiciones forzadas comprenden, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Las posturas que cargan las articulaciones de una manera simétrica.",
    "incorrect_answers": [
      "Las posiciones de cuerpo fijas o restringidas.",
      "Las posturas que sobrecargan los músculos y los tendones.",
      "Las posturas que producen cargas estática en la musculatura."
    ]
  },
  {
    "id": "172",
    "question": "Las tareas con posturas forzadas implican fundamentalmente a, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Articulación temporomandibular.",
    "incorrect_answers": [
      "Tronco.",
      "Brazos.",
      "Piernas."
    ]
  },
  {
    "id": "173",
    "question": "El Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo (INSHT) realiza la Encuesta Nacional de Condiciones\nde Trabajo, con siete ediciones publicadas hasta el momento, desde el año:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "1987.",
    "incorrect_answers": [
      "1977.",
      "1997.",
      "2007."
    ]
  },
  {
    "id": "174",
    "question": "En la IV Encuesta Nacional de Condiciones en Trabajo se reflejó que:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Un 8,4% de los trabajadores españoles deben permanecer en posturas dolorosas más de mitad de la\njornada laboral.",
    "incorrect_answers": [
      "Un 10,4% de los trabajadores españoles deben permanecer en posturas dolorosas más de mitad de la\njornada laboral.",
      "Un 15,4% de los trabajadores españoles deben permanecer en posturas dolorosas más de mitad de la\njornada laboral.",
      "Un 20,4% de los trabajadores españoles deben permanecer en posturas dolorosas más de mitad de la\njornada laboral."
    ]
  },
  {
    "id": "175",
    "question": "Trabajar de rodillas más de dos horas en total por día identifica a las rodillas como zona de atención y, por tanto,\npuede suponer una situación de riesgo, esta posición resulta penosa y suele provocar dolores y otros problemas\ncomo: señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Meniscopatía.",
    "incorrect_answers": [
      "Bursitis.",
      "Compresiones del nervio ciático.",
      "Tendinitis."
    ]
  },
  {
    "id": "176",
    "question": "Trabajos con los brazos por encima de la cabeza o codos por encima de los hombros son posiciones que\nresultan penosas, se recomienda limitar la exposición a no más de:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "2 horas al día.",
    "incorrect_answers": [
      "4 horas al día.",
      "3 horas al día.",
      "1 hora al día."
    ]
  },
  {
    "id": "177",
    "question": "Agachado en cuclillas es otro posición penosa. En este caso, las rodillas son la zona de riesgo. Se recomienda\nlimitar la exposición a no más de:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "2 horas al día.",
    "incorrect_answers": [
      "1 hora al día.",
      "3 horas al día.",
      "4 horas al día."
    ]
  },
  {
    "id": "178",
    "question": "Trabajar con el cuello inclinado más de 45 grados (sin soporte y sin la capacidad de cambiar de postura) implica\nuna situación de riesgo. Se recomienda limitar la exposición a no más de:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "2 horas en total por día.",
    "incorrect_answers": [
      "3 horas en total por día.",
      "4 horas en total por día.",
      "1 hora en total por día."
    ]
  },
  {
    "id": "179",
    "question": "Trabajar con la espalda inclinada más de 30 grados (sin soporte y sin la capacidad de cambiar de postura),\nidentifica a la espalda como una zona de atención y, por lo tanto, puede suponer una situación de riesgo si la\nexposición es mayor de:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "2 horas al día.",
    "incorrect_answers": [
      "1 hora al día.",
      "3 horas al día.",
      "4 horas al día."
    ]
  },
  {
    "id": "180",
    "question": "En las medidas preventivas, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Las pausas no deben permitir la relajación de los grupos musculares que intervienen en la postura forzada\nmanteniendo el equilibrio.",
    "incorrect_answers": [
      "En primer lugar deberá tenerse en cuenta la actuación sobre el medio para eliminar o reducir el riesgo.",
      "Se deberán corregir posturas y movimientos anómalos o forzados, los movimientos y esfuerzos repetidos.",
      "Ir acompañadas de ejercicios de estiramiento en el sentido contrario al movimiento mantenido."
    ]
  },
  {
    "id": "181",
    "question": "Las consecuencias de mantener una postura de trabajo sentada inadecuada son, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Epífora.",
    "incorrect_answers": [
      "Molestias cervicales.",
      "Trastornos en la zona lumbar de la espalda.",
      "Alteraciones del sistema circulatorio que afectan principalmente a las piernas."
    ]
  },
  {
    "id": "182",
    "question": "Para evitar las posturas forzadas se deben realizar las siguientes medidas, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Utilizar un reposapiés y facilitar doblar la espalda.",
    "incorrect_answers": [
      "Adaptar la altura del puesto al tipo de esfuerzo que se ha de realizar.",
      "Cambiar periódicamente la posición de los pies y repartir el peso de la carga.",
      "Alternar posturas estáticas con otras dinámicas."
    ]
  },
  {
    "id": "183",
    "question": "Las posturas forzadas en numerosas ocasiones originan trastornos musculoesqueléticos, señale la respuesta\nfalsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Pueden también dañar o irritar los nervios, o facilitar el flujo sanguíneo a través de venas y arterias.",
    "incorrect_answers": [
      "Estas molestias musculoesqueléticas son de aparición lenta y de carácter inofensivo en apariencia.",
      "Se suele ignorar el síntoma hasta que se hace crónico y aparece el daño permanente.",
      "Se localizan fundamentalmente en el tejido conectivo, sobre todo en tendones y sus vainas."
    ]
  },
  {
    "id": "184",
    "question": "Se definen tres etapas en la aparición de los trastornos originados por posturas forzadas, en la segunda etapa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Los síntomas aparecen al empezar el trabajo y no desaparecen por la noche, alterando el sueño y\ndisminuyendo la capacidad de trabajo. Esta etapa persiste durante meses.",
    "incorrect_answers": [
      "Aparece dolor y cansancio durante las horas de trabajo, desapareciendo fuera de éste. Esta etapa puede\ndurar meses o años.",
      "Los síntomas persisten durante el descanso. Se hace difícil realizar tareas.",
      "Los síntomas aparecen al finalizar el trabajo y no desaparecen por la noche, alterando el sueño y\ndisminuyendo la capacidad de trabajo. Esta etapa persiste durante meses."
    ]
  },
  {
    "id": "185",
    "question": "La tendinitis del manguito de los rotadores se suele asociar con:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Trabajos donde los codos deben estar en posición elevada, o en actividades donde se tensan los tendones\no la bolsa subacromial. Se asocia con acciones repetidas de levantar y alcanzar con y sin carga, y con el\nuso continuado del brazo en abducción o flexión.",
    "incorrect_answers": [
      "Movimientos del alcance repetidos por encima del hombro. Aparece por la compresión de los nervios y\nvasos sanguíneos que hay entre el cuello y el hombro.",
      "Tensiones repetidas del elevador de la escapula y del grupo de fibras musculares del trapecio en la zona del\ncuello.",
      "Tensiones repetidas del elevador de la escapula y del grupo de fibras musculares de los escalenos en la\nzona del cuello."
    ]
  },
  {
    "id": "186",
    "question": "El síndrome de estrecho torácico o costoclavicular se suele asociar con:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Movimientos del alcance repetidos por encima del hombro. Aparece por la compresión de los nervios y\nvasos sanguíneos que hay entre el cuello y el hombro.",
    "incorrect_answers": [
      "Trabajos donde los codos deben estar en posición elevada, o en actividades donde se tensan los tendones\no la bolsa subacromial. Se asocia con acciones repetidas de levantar y alcanzar con y sin carga, y con el\nuso continuado del brazo en abducción o flexión.",
      "Tensiones repetidas del elevador de la escapula y del grupo de fibras musculares del trapecio en la zona del\ncuello.",
      "Tensiones repetidas del elevador de la escapula y del grupo de fibras musculares de los escalenos en la\nzona del cuello."
    ]
  },
  {
    "id": "187",
    "question": "El síndrome cervical por tensión se suele asociar con:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Tensiones repetidas del elevador de la escapula y del grupo de fibras musculares del trapecio en la zona del\ncuello. Aparece al realizar trabajos por encima del nivel de la cabeza repetida o sostenidamente, o cuando el\ncuello se mantiene en flexión.",
    "incorrect_answers": [
      "Tensiones repetidas del elevador de la escapula y del grupo de fibras musculares de los escalenos en la\nzona del cuello.",
      "Movimientos del alcance repetidos por encima del hombro. Aparece por la compresión de los nervios y\nvasos sanguíneos que hay entre el cuello y el hombro.",
      "Trabajos donde los codos deben estar en posición elevada, o en actividades donde se tensan los tendones\no la bolsa subacromial. Se asocia con acciones repetidas de levantar y alcanzar con y sin carga, y con el\nuso continuado del brazo en abducción o flexión."
    ]
  },
  {
    "id": "188",
    "question": "Las tenosinovitis se originan:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Por flexiones y/o extensiones extremas de la muñeca.",
    "incorrect_answers": [
      "Por flexión repetida del dedo, o por mantener doblada la falange distal del dedo mientras permanecen rectas\nlas falanges proximales.",
      "Al comprimirse el nervio cubital cuando pasa a través de del túnel de Guyon en la muñeca. Puede originarse\npor flexión y extensión prolongada de la muñeca, y por presión repetida en la base de la palma de la mano.",
      "Por compresión del nervio mediano en el túnel carpiano de la muñeca. Se produce como consecuencia de\nlas tareas desempeñadas en el puesto de trabajo que implican posturas forzadas mantenidas, esfuerzos o\nmovimientos repetidos y apoyos prolongados o mantenidos."
    ]
  },
  {
    "id": "189",
    "question": "El dedo en gatillo se origina:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Por flexión repetida del dedo, o por mantener doblada la falange distal del dedo mientras permanecen rectas\nlas falanges proximales.",
    "incorrect_answers": [
      "Por flexiones y/o extensiones extremas de la muñeca.",
      "Al comprimirse el nervio cubital cuando pasa a través de del túnel de Guyon en la muñeca. Puede originarse\npor flexión y extensión prolongada de la muñeca, y por presión repetida en la base de la palma de la mano.",
      "Por compresión del nervio mediano en el túnel carpiano de la muñeca. Se produce como consecuencia de\nlas tareas desempeñadas en el puesto de trabajo que implican posturas forzadas mantenidas, esfuerzos o\nmovimientos repetidos y apoyos prolongados o mantenidos."
    ]
  },
  {
    "id": "190",
    "question": "¿Con qué término define el artículo 4 de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales, a las patologías o\nlesiones sufridas con motivo u ocasión del trabajo?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Daños derivados del trabajo.",
    "incorrect_answers": [
      "Accidente de Trabajo.",
      "Patología relacionada con el trabajo.",
      "Enfermedad Profesional."
    ]
  },
  {
    "id": "191",
    "question": "¿ Cuál de los siguientes supuestos NO tiene la consideración de Accidente de Trabajo según el RD Legislativo\n8/2015, de 30 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Los que sean debidos a fuerza mayor extraña al trabajo, entendiéndose por esta la que sea de tal naturaleza\nque no guarde relación alguna con el trabajo que se ejecutaba al ocurrir el accidente.",
    "incorrect_answers": [
      "Los que sufra el trabajador con ocasión o como consecuencia del desempeño de cargos electivos de\ncarácter sindical, así como los ocurridos al ir o al volver del lugar en que se ejerciten las funciones propias\nde dichos cargos.",
      "Las enfermedades o defectos, padecidos con anterioridad por el trabajador, que se agraven como\nconsecuencia de la lesión constitutiva del accidente.",
      "Las consecuencias del accidente que resulten modificadas en su naturaleza, duración, gravedad o\nterminación por enfermedades intercurrentes que constituyan complicaciones derivadas del proceso\npatológico determinado por el accidente mismo o tengan su origen en afecciones adquiridas en el nuevo\nmedio en que se haya situado el paciente para su curación."
    ]
  },
  {
    "id": "192",
    "question": "Los periodos de observación por Enfermedad Profesional, según la Ley General de la Seguridad Social, tendrán\nuna duración máxima de:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "6 meses prorrogables por otros seis.",
    "incorrect_answers": [
      "3 meses.",
      "3 meses prorrogables por otros tres.",
      "5 meses."
    ]
  },
  {
    "id": "193",
    "question": "Según el RD Legislativo 8/2015, de 30 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley General de\nla Seguridad Social, se entiende por Accidente de Trabajo:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Es toda lesión corporal que el trabajador sufra con ocasión o por consecuencia del trabajo que ejecuta por\ncuenta ajena.",
    "incorrect_answers": [
      "Son lesiones físicas que surgen en el trabajo y que pudieron evitarse.",
      "Es un suceso anormal que se presenta de forma brusca e inesperada.",
      "Son las lesiones y enfermedades que sufre un trabajador."
    ]
  },
  {
    "id": "194",
    "question": "El Cuadro de Enfermedades Profesionales recoge el listado de Enfermedades Profesionales distribuidas en seis\ngrupos. ¿ Cuál de los siguientes es FALSO?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Enfermedades Profesionales causadas por Emociones.",
    "incorrect_answers": [
      "Enfermedades Profesionales causadas por Agentes Químicos.",
      "Enfermedades Profesionales causadas por Agentes Biológicos.",
      "Enfermedades Profesionales causadas por Agentes Carcinógenos."
    ]
  },
  {
    "id": "195",
    "question": "Para considerar una enfermedad como profesional, debe producirse la unión de 4 elementos básicos. ¿ Cuál de\nlos relacionados a continuación NO es uno de ellos?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Trabajo por cuenta ajena.",
    "incorrect_answers": [
      "Agente causal.",
      "Exposición laboral.",
      "Enfermedad."
    ]
  },
  {
    "id": "196",
    "question": "¿ Cuál de las siguientes situaciones NO se considera que tenga una relación reconocida con el origen laboral de\nuna patología?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Tareas que exijan uso de equipos de protección individual.",
    "incorrect_answers": [
      "Patología similar en compañeros.",
      "Mejoría en periodos de descanso o vacaciones y si se encuentra de baja laboral o no.",
      "Recaídas frecuentes."
    ]
  },
  {
    "id": "197",
    "question": "¿ Qué patología de cuerdas vocales se considera Enfermedad Profesional?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Nódulos.",
    "incorrect_answers": [
      "Pólipos.",
      "Úlceras.",
      "Parálisis."
    ]
  },
  {
    "id": "198",
    "question": "Un trabajador es dado de alta con fiebre alta por entender la Mutua que, una vez solucionado un problema\nquirúrgico ambulatorio hace 4 días y cuya baja se formuló como contingencia profesional, el proceso se\ncorresponde ahora con una patología común: en la radiografía de tórax vemos una condensación en lóbulo\ninferior derecho. Usted considera que:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Es probable que estemos ante una infección nosocomial, aunque el trabajador no estuvo ingresado y hay\nque seguir considerando el proceso como Accidente de Trabajo por enfermedad intercurrente.",
    "incorrect_answers": [
      "Seguro que es una neumonía adquirida en la comunidad, ya que en ningún momento ha estado ingresado.",
      "El trabajador puede tener un tromboembolismo pulmonar, que también puede cursar con fiebre y la imagen\ncorresponderá a un infarto pulmonar sin relación con el acto quirúrgico.",
      "Puede ser una complicación postquirúrgica pero pasa a considerarse contingencia común."
    ]
  },
  {
    "id": "199",
    "question": "¿ Cuál de las siguientes NO es una característica propia de la Enfermedad Profesional?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Imprevisible. Es difícil saber lo que va a ocurrir.",
    "incorrect_answers": [
      "Inicio lento.",
      "No violenta, sino oculta y/o de aparición retardada.",
      "Progresiva."
    ]
  },
  {
    "id": "200",
    "question": "¿ Qué familia de agentes presenta potencialmente mayor cantidad de factores de riesgo desencadenantes de\nenfermedades profesionales?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Agentes químicos.",
    "incorrect_answers": [
      "Agentes biológicos.",
      "Agentes físicos.",
      "Las tres aproximadamente por igual."
    ]
  },
  {
    "id": "201",
    "question": "En relación con los Accidentes de Trabajo \"In Itinere\" ¿ cuál de las siguientes afirmaciones es VERDADERA?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Corresponde al trabajador demostrar que un accidente In Itinere sí es laboral.",
    "incorrect_answers": [
      "Corresponde a la Mutua de Accidentes demostrar que el accidente In Itinere no es laboral.",
      "Siempre que un accidente tenga lugar en el trayecto entre el domicilio y el puesto de trabajo, es laboral.",
      "Los accidentes ocurridos en el trayecto entre el domicilio y el puesto de trabajo nunca tienen la\nconsideración de laboral."
    ]
  },
  {
    "id": "202",
    "question": "¿En qué caso un accidente In Itinere es asimilable a un accidente En Misión?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Nunca.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando ocurre al acudir a un centro de trabajo distinto al habitual.",
      "Cuando no existe un centro de trabajo físico como tal.",
      "Siempre, ya que son conceptos asimilables entre sí."
    ]
  },
  {
    "id": "203",
    "question": "¿ Cómo se denomina la plataforma a través de la que las empresas comunican a la Seguridad Social los daños a\nla salud por Accidente de Trabajo con baja, de sus trabajadores?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Sistema Delt@.",
    "incorrect_answers": [
      "Esa comunicación corresponde a la Mutua de Accidentes y no a la empresa.",
      "Sistema Alf@.",
      "CEPROSS."
    ]
  },
  {
    "id": "204",
    "question": "De los siguientes, ¿a quién le corresponde la determinación del carácter profesional de una enfermedad ?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "A la Mutua de Accidentes de Trabajo y Enfermedades Profesionales.",
    "incorrect_answers": [
      "Al Servicio de Prevención de Riesgos Laborales.",
      "A la Inspección de Trabajo.",
      "Al empresario."
    ]
  },
  {
    "id": "205",
    "question": "Tal y como se recoge en el Artículo 156.4 de la Ley General de la Seguridad Social, no se considerarán\nContingencia Profesional los daños a la salud del trabajador sufridos por:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Imprudencia temeraria.",
    "incorrect_answers": [
      "Imprudencia profesional.",
      "En ambos casos se considera Contingencia Profesional.",
      "En ninguno de los dos casos se Considera contingencia Profesional."
    ]
  },
  {
    "id": "206",
    "question": "En cuanto al plazo de presentación del parte de un accidente leve con baja médica, a la Autoridad Laboral, ¿ cuál\nde los siguientes es CORRECTO?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "5 días hábiles contados desde la fecha en que se produjo el accidente o de la baja médica.",
    "incorrect_answers": [
      "Mensualmente en los 5 primeros días hábiles de cada mes.",
      "Mensualmente, antes del día 10 del mes siguiente.",
      "En las primeras 24 horas."
    ]
  },
  {
    "id": "207",
    "question": "En los casos de accidentes que afecten a múltiples trabajadores, ¿ cuál de las siguientes afirmaciones NO es\ncorrecta?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Al ser consecuencia de un mismo accidente, solo es necesario rellenar un parte de accidente para todos los\ntrabajadores accidentados.",
    "incorrect_answers": [
      "Se debe rellenar un parte de accidente para cada uno de los trabajadores accidentados.",
      "Si en el accidente de trabajo hay 4 o mas trabajadores implicados, este accidente se considerará grave\nindependientemente de la consideración de las lesiones de cada accidentado.",
      "La calificación de grave afectará a todos los trabajadores implicados independientemente de que\npertenezcan o no a la plantilla de la empresa."
    ]
  },
  {
    "id": "208",
    "question": "En caso de que un trabajador en situación de pluriempleo resulte accidentado:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Cada uno de los distintos empleadores deberá emitir un parte de accidente de trabajo.",
    "incorrect_answers": [
      "El parte de accidente solo lo emitirá el empleador de la empresa donde se produjo el accidente.",
      "Es el propio trabajador el responsable de rellenar su parte de accidente.",
      "Ninguna de las anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "209",
    "question": "¿ Cuál de las siguientes afirmaciones NO es correcta?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Todos los trabajadores expuestos a un mismo riesgo o a una condición patógena similar, enferman aunque\nno lo hagan al mismo tiempo ni con la misma intensidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Una enfermedad puede tener diferentes causas o factores laborales y extralaborales que actúan\nsimultáneamente y que contribuyen al desencadenamiento de la misma.",
      "La mayoría de Enfermedades Profesionales no tienen un cuadro clínico específico que permita relacionar la\nsintomatología con un trabajo determinado.",
      "Un mismo agente puede presentar efectos nocivos diferentes según las condiciones de exposición y en\nfunción de la vía de entrada al organismo."
    ]
  },
  {
    "id": "210",
    "question": "En relación con la Enfermedad Profesional (RD 1299/2006, de 10 de noviembre), ¿ qué afirmación de las\nsiguientes NO es cierta?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Cualquier patología contraída a consecuencia del trabajo ejecutado por cuenta ajena, es Enfermedad\nProfesional.",
    "incorrect_answers": [
      "No todas las enfermedades de etiología laboral o causadas por el trabajo, pueden ser consideradas como\nEnfermedad Profesional.",
      "A pesar de la definición legal de Enfermedad Profesional, las enfermedades contraídas a consecuencia del\ntrabajo ejecutado por cuenta propia, también pueden calificarse como Enfermedad Profesional.",
      "El tiempo de exposición, la concentración del agente contaminante en el medio ambiente de trabajo, las\ncaracterísticas personales del trabajador, la presencia de varios contaminantes al mismo tiempo,¿ son\nfactores que determinan o favorecen la aparición de Enfermedad Profesional."
    ]
  },
  {
    "id": "211",
    "question": "De las siguientes, ¿en qué Contingencia, la carga de la prueba corresponde al afectado?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "La a) y la b) son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Accidentes de Trabajo In Itinere.",
      "Enfermedad del Trabajo.",
      "Accidente de Trabajo En Misión."
    ]
  },
  {
    "id": "212",
    "question": "Las enfermedades que se manifiestan o se agravan como consecuencia de un Accidente de Trabajo, se\ndenominan:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Enfermedad Intercurrente.",
    "incorrect_answers": [
      "Enfermedad del Trabajo.",
      "Contingencia Común.",
      "Daño derivado del trabajo."
    ]
  },
  {
    "id": "213",
    "question": "¿Desde qué conjunto normativo e institucional es atendida la Enfermedad Profesional?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Normativa de Prevención de Riesgos Laborales (prevención, cuidados).",
      "Normativa sanitaria (diagnóstico, asistencia y tratamiento).",
      "Normativa de Seguridad Social (indemnización y protección económica)."
    ]
  },
  {
    "id": "214",
    "question": "En relación con la carga física de trabajo, ¿ cuál de las siguientes afirmaciones es INCORRECTA?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Los residuos de la reacción de la glucosa (ácido Láctico), producidos como consecuencia del trabajo\nestático, se evacuan rápidamente mediante la circulación sanguínea.",
    "incorrect_answers": [
      "Según como se produzcan las contracciones de los músculos implicados en una acción, el trabajo muscular\nrealizado será estático o dinámico.",
      "El trabajo muscular estático desencadena la fatiga muscular antes que el trabajo dinámico.",
      "En el trabajo dinámico, el aporte de sangre al músculo es de 10 a 20 veces mayor que en reposo."
    ]
  },
  {
    "id": "215",
    "question": "Según el Instituto Nacional de Seguridad y Salud en el Trabajo, en el trabajo estático, una contracción muscular\npuede mantenerse prácticamente de forma indefinida siempre que:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "No supere un 15 - 20% de la fuerza máxima de contracción.",
    "incorrect_answers": [
      "No supere un 20 - 25% de la fuerza máxima de contracción.",
      "No supere un 25 - 30% de la fuerza máxima de contracción.",
      "No supere un 30 - 35% de la fuerza máxima de contracción."
    ]
  },
  {
    "id": "216",
    "question": "¿ Qué factor de riesgo no está implicado en la carga física de trabajo?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Estrés térmico.",
    "incorrect_answers": [
      "Posturas forzadas.",
      "Manejo manual de cargas.",
      "Movimientos repetitivos."
    ]
  },
  {
    "id": "217",
    "question": "NO es un efecto del trabajo estático:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Hipoestesia de la zona muscular implicada.",
    "incorrect_answers": [
      "Dolor muscular.",
      "Temblores o fasciculaciones musculares.",
      "Aumento de la frecuencia cardiaca."
    ]
  },
  {
    "id": "218",
    "question": "Cuanto mas intensa sea la actividad, mas elevada será la Frecuencia Cardíaca (FC). Basándose en este\nprincipio, se clasifican las actividades laborales. ¿ Cuál de los siguientes datos es ERRÓNEO?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Intenso: > 150 latidos/minuto",
    "incorrect_answers": [
      "Ligero: <100 latidos/minuto",
      "Moderado: de 100 a 110 latidos/minuto",
      "Penoso: > 100 latidos/minuto"
    ]
  },
  {
    "id": "219",
    "question": "Para la determinación de la carga física de una tarea, se pueden utilizar diferentes criterios de valoración. ¿ Cuál\nde los siguientes es INCORRECTO?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Medición de la temperatura corporal a lo largo de la jornada de trabajo.",
    "incorrect_answers": [
      "Consumo de energía observando la actividad del trabajador, descomponiendo todas las operaciones en\nmovimientos elementales y calculando con tablas el consumo total.",
      "Medida del consumo de oxígeno del trabajador durante el trabajo.",
      "Análisis de la frecuencia cardiaca."
    ]
  },
  {
    "id": "220",
    "question": "Con relación al peso de la carga, NO es cierto que:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "En la manipulación esporádica por parte de trabajadores sanos y entrenados, el peso teórico recomendado\npodría llegar a ser de hasta 50Kg.",
    "incorrect_answers": [
      "El peso máximo que se recomienda no sobrepasar en condiciones ideales de manipulación es de 25Kg.",
      "Mujeres, trabajadores jóvenes o mayores, no deberían manejar cargas superiores a 15 Kg.",
      "El peso máximo recomendado en posturas sentadas es de 5Kg."
    ]
  },
  {
    "id": "221",
    "question": "¿ Cuál es el peso mínimo que hay que manipular para que pueda ser aplicable el método para la evaluación y\nprevención de los riesgos relativos a la manipulación manual de cargas del INSST?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "3 Kg.",
    "incorrect_answers": [
      "5 Kg.",
      "10 Kg.",
      "No hay límite inferior de peso."
    ]
  },
  {
    "id": "222",
    "question": "¿ Cuál de los siguientes factores NO se valora en la evaluación del esfuerzo físico?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Horario de trabajo.",
    "incorrect_answers": [
      "Peso de la carga.",
      "Frecuencia de manipulación.",
      "Disponibilidad de medios auxiliares."
    ]
  },
  {
    "id": "223",
    "question": "Durante el manejo de cargas, ¿ cuál de las siguientes posiciones de los brazos es la más lesiva?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Por encima de los hombros.",
    "incorrect_answers": [
      "A la altura de los hombros.",
      "A la altura de la cintura.",
      "Todas las anteriores son igualmente lesivas."
    ]
  },
  {
    "id": "224",
    "question": "¿ Qué porcentaje de reducción se aplica en el cálculo de los pesos máximos recomendados que puede\nmanipular un hombre?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "40%",
    "incorrect_answers": [
      "50%",
      "25%",
      "33%"
    ]
  },
  {
    "id": "225",
    "question": "En cuanto a evaluación de movimientos repetitivos, ¿ qué parte de la anatomía es susceptible de ser evaluada\ncon las metodologías disponibles?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Todo el cuerpo.",
    "incorrect_answers": [
      "Miembros superiores.",
      "Miembros inferiores.",
      "Miembros superiores e inferiores."
    ]
  },
  {
    "id": "226",
    "question": "¿ Qué metodología es la más utilizada para la evaluación de movimientos repetitivos de miembros superiores?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "OCRA",
    "incorrect_answers": [
      "RULA",
      "OWAS",
      "Todas las anteriores"
    ]
  },
  {
    "id": "227",
    "question": "Según el cuadro de pesos máximos recomendados por el INSST, ¿ cuál de las siguientes ubicaciones espaciales\nadmite un menor peso manipulable, en condiciones de seguridad para el sistema musculoesquelético?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Separado del cuerpo y a la altura de los pies.",
    "incorrect_answers": [
      "Cerca del cuerpo y a la altura de la cabeza.",
      "Separado del cuerpo y a la altura de los hombros.",
      "Cerca del cuerpo y a la altura de las rodillas."
    ]
  },
  {
    "id": "228",
    "question": "¿ Cuál de los siguientes factores afecta negativamente en la manipulación normal de cargas?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Distribución asimétrica del peso de la carga.",
      "Elementos sueltos o móviles dentro de la carga.",
      "Carencia de elementos de agarre adecuados."
    ]
  },
  {
    "id": "229",
    "question": "¿ Cuál de las siguientes metodologías es específica de evaluación de la movilización de pacientes?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "MAPO",
    "incorrect_answers": [
      "REBA",
      "FPSICO",
      "Ninguna de las anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "230",
    "question": "¿ Qué parámetro calcula la ecuación de NIOSH?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El peso máximo recomendado en manipulación de cargas.",
    "incorrect_answers": [
      "El Índice de levantamiento vertical de cargas.",
      "La probabilidad de aparición de lesiones musculoesqueléticas.",
      "El ángulo máximo de torsión de la espalda (ángulo articular) al manipular cargas."
    ]
  },
  {
    "id": "231",
    "question": "¿ Qué factor NO ayuda a reducir el riesgo de lesión musculoesquelética en la movilización de pacientes?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Utilizar calzado abierto (tipo zuecos).",
    "incorrect_answers": [
      "Mantener las rodillas flexionadas.",
      "Realizar la movilización entre dos o más personas.",
      "Emplear medios auxiliares."
    ]
  },
  {
    "id": "232",
    "question": "¿Para el cálculo de los pesos máximos a manejar manualmente se aplica algún factor de corrección entre\nhombres y mujeres?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Si.",
    "incorrect_answers": [
      "No.",
      "Solo en caso de trabajadores no entrenados.",
      "Solo en caso de manejo no habitual de cargas."
    ]
  },
  {
    "id": "233",
    "question": "¿ Qué musculatura de las siguientes partes anatómicas deben ser las predominantes, en lo posible, para la\nrealización de esfuerzos físicos?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Miembros inferiores.",
    "incorrect_answers": [
      "Miembros superiores.",
      "Espalda.",
      "Todas las anteriores son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "234",
    "question": "¿ Qué porcentaje extra de peso, en el manejo manual de cargas, permite el usar faja lumbar con seguridad?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Ninguno.",
    "incorrect_answers": [
      "5%",
      "10%",
      "25%"
    ]
  },
  {
    "id": "235",
    "question": "¿En cuál de las siguientes situaciones habría que aplicar factor de corrección en la evaluación del manejo manual\nde cargas?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Frecuencia de manipulación > 1 vez/min.",
    "incorrect_answers": [
      "Desplazamiento vertical < 25 cm.",
      "Giro de tronco < 30º.",
      "Buen agarre de la carga."
    ]
  },
  {
    "id": "236",
    "question": "¿ Cuál de los siguientes factores NO corresponde ser evaluado mediante metodologías de evaluación de carga\nfísica?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Carga mental.",
    "incorrect_answers": [
      "Fatiga postural.",
      "Manejo manual de cargas.",
      "Movimientos repetitivos."
    ]
  },
  {
    "id": "237",
    "question": "En la evaluación del riesgo derivado de las posturas de trabajo, ¿ cuál es el principal factor a considerar?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Valor de los ángulos articulares adoptados.",
    "incorrect_answers": [
      "Valor de los ángulos articulares máximos.",
      "Valor de los ángulos articulares funcionales.",
      "Las tres anteriores son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "238",
    "question": "En una Evaluación de Riesgos ¿con qué calificación del nivel de riesgo es necesaria la adopción de medidas\ncorrectoras?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Trivial.",
    "incorrect_answers": [
      "Trivial y Tolerable.",
      "Trivial, Tolerable y Moderado.",
      "Es necesario con cualquier calificación del riesgo."
    ]
  },
  {
    "id": "239",
    "question": "¿ Cuál de las siguientes circunstancias constituye una condición de trabajo?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "El color de los interruptores de encendido y de apagado de una máquina.",
      "El material de la tapicería de una silla de oficina.",
      "La organización de los turnos de un trabajador."
    ]
  },
  {
    "id": "240",
    "question": "¿ Cuál de los siguientes elementos y dispositivos tiene la consideración de Equipo de Trabajo?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Una jeringa.",
      "Un bolígrafo.",
      "Una sierra de corte."
    ]
  },
  {
    "id": "241",
    "question": "¿ Qué dos metodologías de Evaluación de Riesgos Psicosociales se contemplan en la Consejería de Sanidad del\nGobierno de Canarias?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "ISTAS-21 y FPSICO.",
    "incorrect_answers": [
      "FPSICO y OWAS.",
      "RULA e ISTAS-21.",
      "FPSICO y RULA."
    ]
  },
  {
    "id": "242",
    "question": "¿ Cuál de los siguientes estamentos no tiene establecidas responsabilidades en materia de PRL?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Todos tienen establecidas responsabilidades.",
    "incorrect_answers": [
      "Delegados de Prevención.",
      "Trabajadores.",
      "Mandos intermedios."
    ]
  },
  {
    "id": "243",
    "question": "¿ En qué circunstancias debe actualizarse una Evaluación de Riesgos?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando se hayan producido daños a la salud.",
      "Cuando se modifiquen las condiciones de trabajo.",
      "Con la periodicidad acordada con los representantes de los trabajadores."
    ]
  },
  {
    "id": "244",
    "question": "¿ Cuál de las siguientes actividades NO constituye una Evaluación de Riesgos?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Evaluación de Clima Laboral.",
    "incorrect_answers": [
      "Evaluación de Carga Física.",
      "Evaluación de Condiciones Ambientales.",
      "Evaluación Psicosocial."
    ]
  },
  {
    "id": "245",
    "question": "¿Se utiliza normativa industrial como criterio para evaluar riesgos laborales?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Solo en los aspectos que puedan tener incidencia directa sobre la seguridad y salud de los trabajadores.",
    "incorrect_answers": [
      "No, nunca.",
      "Solo si tienen el rango de Real Decreto.",
      "Sí, siempre."
    ]
  },
  {
    "id": "246",
    "question": "¿Son las normas UNE un criterio válido para la evaluación de un riesgo?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Sí, en ausencia de normativa legal.",
    "incorrect_answers": [
      "Sí, al mismo nivel que la normativa legal.",
      "No, nunca.",
      "Las normas UNE son en si mismas una normativa legal."
    ]
  },
  {
    "id": "247",
    "question": "¿ Cuál de las siguientes acciones NO forma parte de la realización de una Evaluación de Riesgos?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Formación específica del personal evaluador.",
    "incorrect_answers": [
      "Definición del personal evaluador.",
      "Recopilación de información.",
      "Visita al centro de trabajo."
    ]
  },
  {
    "id": "248",
    "question": "¿El personal adscrito a Medicina del Trabajo puede participar en la realización de una Evaluación de Riesgos?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Sí, si su aportación resultara relevante para evaluar determinados riesgos.",
    "incorrect_answers": [
      "No si carece de formación acreditada como Técnico de Prevención.",
      "No ya que no es su cometido profesional.",
      "Sí, pero únicamente para evaluar puestos ocupados por personal especialmente sensible."
    ]
  },
  {
    "id": "249",
    "question": "¿ Quién deberá cumplimentar la planificación de acciones correctoras?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El responsable de la unidad evaluada.",
    "incorrect_answers": [
      "El servicio de PRL.",
      "El responsable de la unidad evaluada junto con los trabajadores que la componen.",
      "Todas las respuestas anteriores son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "250",
    "question": "¿ Qué nivel de riesgo implica la paralización de la actividad?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Intolerable.",
    "incorrect_answers": [
      "Cualquier nivel de riesgo puede justificar la paralización de la actividad.",
      "Importante e intolerable.",
      "Ningún nivel de riesgo justifica la paralización de la actividad."
    ]
  },
  {
    "id": "251",
    "question": "¿ Qué dos parámetros permiten definir el nivel de un determinado factor de riesgo evaluado?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Probabilidad de que el riesgo se materialice y potencial gravedad de las consecuencias si se materializa.",
    "incorrect_answers": [
      "Tiempo de exposición y probabilidad de que el riesgo se materialice.",
      "Características del personal expuesto y probabilidad de que se materialice el riesgo.",
      "Tiempo de exposición al riesgo y características del personal expuesto."
    ]
  },
  {
    "id": "252",
    "question": "¿ Cuáles de las siguientes acciones pueden llegar a considerarse medidas correctoras?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Formación.",
      "Dotación de EPI.",
      "Rotación de personal."
    ]
  },
  {
    "id": "253",
    "question": "¿Una Evaluación de Riesgos específica (ambiental, psicosocial, carga física...) conlleva el establecimiento de un\nplan de medidas correctoras?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Sí, si se detectan factores de riesgo significativos.",
    "incorrect_answers": [
      "No, solamente se establecen medidas correctoras en las evaluaciones generales de riesgos.",
      "Sí pero solamente en las evaluaciones psicosociales.",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "254",
    "question": "¿ Cuál es el orden de prioridad en la aplicación de medidas correctoras ante un riesgo detectado?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Medidas colectivas antes que medidas individuales.",
    "incorrect_answers": [
      "Medidas individuales antes que medidas colectivas.",
      "Es indistinto.",
      "Se prioriza la más económica de aplicar."
    ]
  },
  {
    "id": "255",
    "question": "¿En qué grupos se pueden clasificar los riesgos?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Psicosociales, Higiénicos, Seguridad y Ergonómicos.",
    "incorrect_answers": [
      "Seguridad, Laborales y Ergonómicos.",
      "Organizacionales, Psicosociales, Seguridad e Higiénicos.",
      "Seguridad, Operacionales, Higiénicos y Ergonómicos."
    ]
  },
  {
    "id": "256",
    "question": "¿ Cuál de los siguientes es un principio de la actividad preventiva establecido en el artículo 15 de la Ley\n31/1995?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Dar las debidas instrucciones a los trabajadores.",
    "incorrect_answers": [
      "Adaptar la persona al trabajo.",
      "Evaluar los riesgos que se puedan evitar.",
      "Adoptar medidas que antepongan la protección individual a la colectiva."
    ]
  },
  {
    "id": "257",
    "question": "Según el artículo 4 de la Ley 31/1995, cualquier característica del trabajo que pueda tener una influencia\nsignificativa en la generación de riesgos para la seguridad y la salud del trabajador, se entenderá con el término\nde:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Condición de trabajo.",
    "incorrect_answers": [
      "Riesgo Laboral.",
      "Riesgo Laboral grave e inminente.",
      "Procesos, actividades, operaciones, equipos o productos potencialmente peligrosos."
    ]
  },
  {
    "id": "258",
    "question": "De acuerdo con el artículo 15 de la Ley 31/1995, de Prevención de Riesgos Laborales, ¿ cuál es el primer\nprincipio de actuación preventiva?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Evitar o sustituir riesgos.",
    "incorrect_answers": [
      "Uso de Equipos de Protección Individual.",
      "Uso de Equipos de Protección Colectiva.",
      "Formar a las personas para adaptarlas al trabajo a realizar."
    ]
  },
  {
    "id": "259",
    "question": "En cuanto a la Evaluación de Riesgos según la Ley 31/1995, de Prevención de Riesgos Laborales:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Es, junto a la Planificación de la actividad preventiva, un instrumento esencial del Plan de Prevención de\nRiesgos laborales de la empresa.",
    "incorrect_answers": [
      "La Planificación no es instrumento esencial del Plan de prevención.",
      "Es la Dirección General de Salud Pública quien controlará la efectiva ejecución de las actividades\npreventivas incluidas en la Planificación.",
      "Una Evaluación de Riesgos inicial debiera ser suficiente para garantizar la seguridad y la salud de los\ntrabajadores independientemente de donde desempeñen su trabajo."
    ]
  },
  {
    "id": "260",
    "question": "El objetivo de la Evaluación de la exposición en la Higiene industrial, en relación con la exposición de las\npersonas trabajadoras a un agente, es:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Todas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Determinar magnitud.",
      "Determinar frecuencia.",
      "Determinar duración."
    ]
  },
  {
    "id": "261",
    "question": "En la Evaluación de Riesgos laborales, se debe considerar:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Las condiciones de trabajo del puesto y las características personales de todos los trabajadores que los\nocupan.",
    "incorrect_answers": [
      "Únicamente las condiciones del puesto.",
      "Las condiciones de trabajo del puesto y las características personales de los trabajadores que los ocupan,\núnicamente cuando sean especialmente sensibles o trabajadoras embarazadas.",
      "Únicamente los índices de siniestralidad del puesto a evaluar."
    ]
  },
  {
    "id": "262",
    "question": "En un paciente con tuberculosis pulmonar sensible al tratamiento farmacológico, ¿ cuánto tiempo debe transcurrir\ndesde el inicio del mismo para que dicho paciente deje de considerarse potencialmente contagioso?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Dos semanas",
    "incorrect_answers": [
      "Una semana",
      "Un mes",
      "Dos meses"
    ]
  },
  {
    "id": "263",
    "question": "¿ Cuál de los siguientes NO es un esquema adecuado para el tratamiento de la Infección Tuberculosa Latente en\nun adulto?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Rifampicina (600mg) y Pirazinamida (2g) diarios durante 4 meses.",
    "incorrect_answers": [
      "Rifampicina (600mg) e Isoniazida (300mg) diarios durante 3 meses.",
      "Rifampicina (600mg) diarios durante 4 meses.",
      "Isoniazida (300mg) diarios durante 6 meses."
    ]
  },
  {
    "id": "264",
    "question": "Según el RD 664/1997, sobre protección a los trabajadores contra los riesgos relacionados con la exposición a\nAgentes Biológicos durante el trabajo, ¿en qué grupo se clasifica el Coronavirus SARS-CoV-2?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "En el Grupo 3",
    "incorrect_answers": [
      "En el Grupo 1",
      "En el Grupo 2",
      "En el Grupo 4"
    ]
  },
  {
    "id": "265",
    "question": "El RD 664/1997, de 12 de mayo, clasifica los Agentes Biológicos en 4 grupos según su peligrosidad. Señale la\nrespuesta INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Los agentes del Grupo 3 producen una enfermedad grave, pero existe poco riesgo de que se transmita a la\ncolectividad.",
    "incorrect_answers": [
      "Los agentes del Grupo 2 tienen generalmente profilaxis o tratamientos eficaces.",
      "Los agentes del Grupo 1, no producen generalmente enfermedades en los humanos.",
      "Los agentes del Grupo 4 tienen un riesgo elevado de transmitirse a la colectividad y no tienen tratamientos\neficaces."
    ]
  },
  {
    "id": "266",
    "question": "En cumplimiento del RD 664/1997, sobre protección a los trabajadores contra los riesgos relacionados con la\nexposición a Agentes Biológicos durante el trabajo, ¿ cuál es el plazo mínimo que se ha de conservar la lista de\ntrabajadores expuestos y sus historiales médicos?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "10 años.",
    "incorrect_answers": [
      "20 años.",
      "30 años.",
      "40 años."
    ]
  },
  {
    "id": "267",
    "question": "Son mecanismos de transmisión directa, todos EXCEPTO:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Agua.",
    "incorrect_answers": [
      "Mordedura.",
      "Aire.",
      "Contacto sexual."
    ]
  },
  {
    "id": "268",
    "question": "En relación con la elección de los fármacos antirretrovirales (FARV) y las pautas en la Profilaxis Post Exposición\n(PPE) al VIH, señale la respuesta INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "En el caso de que la fuente tenga una carga viral indetectable, se recomienda igualmente PPE.",
    "incorrect_answers": [
      "Las pautas con monoterapia no se recomiendan en la actualidad.",
      "Aunque la duración óptima de la PPE no se conoce, actualmente se recomienda una pauta de 28 días de\nduración del tratamiento para la PPE.",
      "Se recomienda una reevaluación sobre adherencia y toxicidades a las 72 horas de iniciar la PPE."
    ]
  },
  {
    "id": "269",
    "question": "En relación con la exposición al virus de la Hepatitis C (VHC), señale la respuesta INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Este virus se transmite de forma eficaz a través de la exposición ocupacional a sangre de pacientes fuente\nantiVHC-ELISA positivos.",
    "incorrect_answers": [
      "En la actualidad no existe ninguna profilaxis eficaz tras la exposición accidental al VHC.",
      "En el seguimiento tras la exposición ocupacional al VHC, se recomiendan controles serológicos y clínicos al\nmes, a los 3 meses y a los 6 meses.",
      "Si durante el seguimiento se detecta elevación de las transaminasas, se debe solicitar RNA-VHC o Antígeno\nde Hepatitis C."
    ]
  },
  {
    "id": "270",
    "question": "¿ Cuál de las siguientes medidas no debe aplicarse tras la exposición a sangre o fluidos biológicos\npresumiblemente contaminados con virus de transmisión sanguínea?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Aplicar lejía en la zona de piel donde se produjo el corte o pinchazo.",
    "incorrect_answers": [
      "Retirar el objeto con el que se ha producido el corte o pinchazo.",
      "Si hay sangrado espontáneo, permitir que la sangre fluya libremente unos minutos.",
      "Lavar la zona de la piel con agua y jabón."
    ]
  },
  {
    "id": "271",
    "question": "Con respecto a la técnica de screening de tuberculosis, señale la respuesta INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Si es posible, la lectura debe realizarse a las 12 horas de la inyección.",
    "incorrect_answers": [
      "Consiste en la realización de una prueba de tuberculina según el método de Mantoux.",
      "Se utilizan 2 UT de PPD (RT-23).",
      "Se pone en la cara interna del antebrazo."
    ]
  },
  {
    "id": "272",
    "question": "En relación con la Varicela, señale la respuesta INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Una mujer con varicela en los días previos al parto, no puede contagiar al recién nacido.",
    "incorrect_answers": [
      "Una forma de transmisión es la aérea.",
      "La exposición al líquido de las vesículas puede ser una forma de contagio.",
      "La primoiinfección en el primer trimestre del embarazo puede producir varicela congénita en el feto."
    ]
  },
  {
    "id": "273",
    "question": "En relación con la Red Nacional de Vigilancia Epidemiológica, seleccione la respuesta INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Las Enfermedades de Declaración Obligatoria no son enfermedades infecciosas solamente.",
    "incorrect_answers": [
      "Las Enfermedades de Declaración Obligatoria (EDO) son parte integrante del sistema básico de la\nvigilancia, entre otras notificaciones.",
      "Las Enfermedades de Declaración Obligatoria son enfermedades infecciosas y hay un listado.",
      "Forman parte de su sistema de vigilancia específico, entre otros, la vigilancia epidemiológica del SIDA, de la\ninfección por VIH y de las enfermedades inmunoprevenibles."
    ]
  },
  {
    "id": "274",
    "question": "¿ Cuál es el primer marcador serológico que aparece en la infección activa por el virus de la Hepatitis B?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El antígeno de superficie (HBsAg).",
    "incorrect_answers": [
      "El antígeno e (HBeAg).",
      "Los anticuerpos frente a las proteínas del core (HBcAc IgM).",
      "El antígeno del core (HBcAg)."
    ]
  },
  {
    "id": "275",
    "question": "Son instalaciones con mayor probabilidad de proliferación y dispersión de Legionela:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Torres de refrigeración y condensadores evaporativos.",
    "incorrect_answers": [
      "Sistemas de aguas contra incendios.",
      "Cursos fluviales de aguas.",
      "Aguas de riego por aspersión en medio urbano."
    ]
  },
  {
    "id": "276",
    "question": "¿ Cuánto tiempo se debe mantener el aislamiento en un paciente con tuberculosis pulmonar?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "De 2 a 4 semanas, hasta que se negativice el esputo.",
    "incorrect_answers": [
      "Hasta que finalice el tratamiento.",
      "Solo en caso de estar ingresado en el hospital.",
      "Los primeros tres meses del tratamiento."
    ]
  },
  {
    "id": "277",
    "question": "¿ Cuál de las siguientes aseveraciones en relación con el virus que produce la varicela, es cierta?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Es un Herpesviridae.",
    "incorrect_answers": [
      "No es recomendable la vacunación de los trabajadores sanitarios.",
      "No es un riesgo para trabajadores sanitarios no vacunados o que no hayan padecido la enfermedad.",
      "Está incluido como Agente Biológico del Grupo 3 en el RD 664/1997, de 12 de mayo sobre la protección de\nlos trabajadores contra los riesgos relacionados con la exposición a Agentes Biológicos durante el trabajo."
    ]
  },
  {
    "id": "278",
    "question": "Según lo contemplado en el Anexo VIII del RD 298/2009 que modifica el Reglamento de los Servicios de\nPrevención (RD 39/1997), ¿ cuál de los siguientes Agentes Biológicos está incluido en la lista no exhaustiva de\nagentes y condiciones de trabajo a los cuales NO podrá haber riesgo de exposición por parte de la trabajadora\nembarazada, salvo si existen pruebas de que la trabajadora está suficientemente protegida contra esos agentes\npor su estado de inmunización?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Rubeola.",
    "incorrect_answers": [
      "Sarampión.",
      "Parotiditis.",
      "Varicela."
    ]
  },
  {
    "id": "279",
    "question": "Respecto a la profilaxis postexposición a Meningitis Meningocócica:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El Ciprofloxacino está contraindicado en el embarazo.",
    "incorrect_answers": [
      "Se debe administrar profilaxis a todo aquel que haya realizado cualquier tipo de asistencia al paciente.",
      "Se administrará un solo comprimido de Rifampicina 600.",
      "Es adecuado administrar profilaxis incluso después de 2 semanas postexposición."
    ]
  },
  {
    "id": "280",
    "question": "Entre los síntomas más comunes de la afección posterior al COVID-19, la combinación más frecuente es:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Fatiga, disnea y problemas de concentración.",
    "incorrect_answers": [
      "Fatiga, alopecia, y dolor torácico.",
      "Dolor torácico, disnea y dolor muscular.",
      "Pérdida del gusto, dolor torácico y dolor muscular."
    ]
  },
  {
    "id": "281",
    "question": "¿ Qué Equipo de Protección Individual de protección respiratoria para el riesgo biológico, se indica en las\n\"Precauciones en transmisión por gotas\"?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Mascarilla quirúrgica resistente a salpicaduras o impermeables.",
    "incorrect_answers": [
      "Mascarilla auto filtrante tipo FPP2 o superior.",
      "Mascarilla auto filtrante tipo FPP3.",
      "Mascarilla higiénica."
    ]
  },
  {
    "id": "282",
    "question": "De los siguientes fluidos biológicos NO supone un riesgo de infección por VIH:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Sudor.",
    "incorrect_answers": [
      "Líquido pleural.",
      "Líquido cefalorraquídeo.",
      "Líquido amniótico."
    ]
  },
  {
    "id": "283",
    "question": "Entre las siguientes posibles causas de falsos positivos en la realización de la prueba de la tuberculina, señale la\nrespuesta INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Vacunación con vacuna frente a sarampión en el mes anterior.",
    "incorrect_answers": [
      "Hematoma y/o infección local.",
      "Hipersensibilidad a los componentes de la tuberculina.",
      "Vacunación previa con BCG."
    ]
  },
  {
    "id": "284",
    "question": "Según el RD 664/1997, de 12 de mayo sobre la protección de los trabajadores contra los riesgos relacionados\ncon la exposición a Agentes Biológicos durante el trabajo, de los siguientes agentes ¿ cuál no está clasificado en\nel Grupo 4?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Monkeypox virus.",
    "incorrect_answers": [
      "Virus Ébola.",
      "Virus de la fiebre hemorrágica Crimea Congo.",
      "Virus Marburg."
    ]
  },
  {
    "id": "285",
    "question": "Según el Documento de Consenso sobre Profilaxis Postexposición ocupacional y no ocupacional en relación con\nel VIH, VHB y VHC en adultos y niños (actualización marzo 2015), tras una exposición ocupacional, ¿ cuándo se\nrecomienda preferiblemente disponer de los resultados serológicos del VIH del paciente fuente?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Antes de transcurrir dos horas tras la exposición.",
    "incorrect_answers": [
      "Antes de transcurrir una hora tras la exposición.",
      "Antes de transcurrir tres horas tras la exposición.",
      "Antes de transcurrir cuatro horas tras la exposición."
    ]
  },
  {
    "id": "286",
    "question": "¿ Cuándo está obligado el empresario , por el RD664/1997, de 12 de mayo, a disponer de una lista de\ntrabajadores expuestos a Agentes Biológicos y a un registro de las correspondientes exposiciones, accidentes e\nincidentes?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Sólo cuando los trabajadores estén expuestos a Agentes Biológicos de los Grupos 3 y 4 del RD 664/1997.",
    "incorrect_answers": [
      "Siempre que los trabajadores estén expuestos a agentes Biológicos.",
      "Cuando los trabajadores estén expuestos a Agentes Biológicos de los Grupos 2, 3 y 4 del RD 664/1997.",
      "Sólo cuando los trabajadores estén expuestos a Agentes Biológicos del Grupo 4 del RD 664/1997."
    ]
  },
  {
    "id": "287",
    "question": "En la tuberculosis pulmonar, ¿ cuál es la duración del periodo desde el momento de la infección hasta que\naparece una lesión primaria demostrable o una reacción tuberculínica positiva?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "De 2 a 12 semanas.",
    "incorrect_answers": [
      "De 1 a 6 semanas.",
      "De 1 mes a 6 meses.",
      "De 1 mes a 12 meses."
    ]
  },
  {
    "id": "288",
    "question": "Señale la opción INCORRECTA en relación con la infección tuberculosa latente (ITL):",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Las personas con ITL tienen síntomas de tuberculosis.",
    "incorrect_answers": [
      "La persona con ITL no transmite la tuberculosis.",
      "El riesgo medio de progresión de una ITL a tuberculosis activa es de un 10% de los infectados.",
      "La persona con ITL no tiene evidencia en la radiografía de tórax de enfermedad activa."
    ]
  },
  {
    "id": "289",
    "question": "Si se precisara indicar a un trabajador la realización de tratamiento de la Infección Tuberculosa Latente, ¿ cuál de\nlas siguientes NO sería una indicación prioritaria de tratamiento de dicha infección?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Lesiones residuales en la radiografía de tórax que han recibido tratamiento previo, sin sospecha de\nreinfección.",
    "incorrect_answers": [
      "Infección reciente, con conversión tuberculínica en los dos últimos años.",
      "Trabajador considerado como especialmente sensible a la infección tuberculosa.",
      "Trabajador con predisposición a progresión a enfermedad tuberculosa."
    ]
  },
  {
    "id": "290",
    "question": "De acuerdo con el RD 1029/2022 por el que se aprueba el Reglamento sobre protección de la salud contra los\nriesgos derivados de la exposición a las Radiaciones Ionizantes, ¿ cuál de las siguientes sería el límite de dosis\nefectiva para las personas profesionalmente expuestas a Radiaciones Ionizantes?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Una dosis efectiva máxima de 20 mSv (milisievert) en cualquier año oficial.",
    "incorrect_answers": [
      "150 mSv durante todo el periodo de cinco años consecutivos.",
      "200 mSv durante todo el periodo de cinco años consecutivos.",
      "150 mSv por año oficial."
    ]
  },
  {
    "id": "291",
    "question": "Según el protocolo de Vigilancia Sanitaria Específica de Radiaciones Ionizantes del Ministerio de Sanidad, ¿hasta\ncuándo se han de archivar los historiales médicos de los trabajadores expuestos a Radiaciones Ionizantes de\ncategoría A?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Hasta alcanzar los 75 años de edad y, en ningún caso por un periodo inferior a 30 años después del cese de\nla actividad.",
    "incorrect_answers": [
      "Hasta alcanzar la edad de jubilación y, en ningún caso por un periodo inferior a 30 años después del cese\nde actividad.",
      "Hasta alcanzar los 70 años de edad y, en ningún caso por un periodo inferior a 30 años después del cese de\nla actividad.",
      "Hasta alcanzar los 30 años después del cese de la actividad, y en ningún caso por encima de los 65 años de\nedad."
    ]
  },
  {
    "id": "292",
    "question": "De las siguientes localizaciones de cataratas, ¿ cuál es sugestiva de ser originada por Radiaciones Ionizantes?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Subcapsulares posteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Nucleares.",
      "Subcapsulares anteriores.",
      "Centrales."
    ]
  },
  {
    "id": "293",
    "question": "De entre las siguientes pruebas complementarias, ¿ cuál NO está incluida entre las indicadas en el protocolo de\nVigilancia Sanitaria Específica de Radiaciones Ionizantes para los Reconocimientos Médicos Iniciales de los\ntrabajadores profesionalmente expuestos de categoría A?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Radiografía postero-anterior y Lateral de tórax.",
    "incorrect_answers": [
      "Espirometría.",
      "Audiometría.",
      "Exploración oftalmológica."
    ]
  },
  {
    "id": "294",
    "question": "Si hubiese que aplicar el protocolo de Vigilancia Sanitaria Específica de Radiaciones Ionizantes del Ministerio de\nSanidad a un trabajador, ¿ cuál sería a partir del Reconocimiento Inicial, la frecuencia establecida para la\nrealización de la Vigilancia de la Salud Periódica en función de dicho riesgo?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Cada doce meses y más frecuentemente si fuese necesario.",
    "incorrect_answers": [
      "Cada 24 meses.",
      "Cada 36 meses.",
      "La frecuencia se establece siempre en función de la dosimetría."
    ]
  },
  {
    "id": "295",
    "question": "Según el RD 1029/2022, de 20 de diciembre, por el que se aprueba el Reglamento sobre protección de la salud\ncontra los riesgos derivados de la exposición a las Radiaciones Ionizantes, ¿ qué significa que a un trabajador\nprofesionalmente expuesto a Radiaciones Ionizantes, se le clasifique en categoría A?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Que por las condiciones en las que realiza su trabajo, puede recibir una dosis efectiva superior a 6 mSv por\naño oficial o una dosis equivalente superior a 15 mSv por año oficial para el cristalino, o superior a 150 mSv\npara piel y extremidades.",
    "incorrect_answers": [
      "Que por las condiciones en las que realiza su trabajo, es muy improbable que reciba dosis superiores a 6\nmSv por año oficial.",
      "Que por las condiciones en las que realiza su trabajo, recibe siempre una dosis efectiva superior a 6 mSv\npor año oficial o una dosis equivalente superior a 3/10 de los límites de dosis equivalente para el cristalino,\nla piel y las extremidades.",
      "Que por las condiciones en las que realiza su trabajo, puede recibir una dosis efectiva inferior a 6 mSv por\naño oficial o una dosis equivalente inferior a 15 mSv por año oficial para el cristalino, o inferior a 150 mSv\npara piel y extremidades."
    ]
  },
  {
    "id": "296",
    "question": "En relación con la estimación de la dosis de exposición externa a Radiaciones Ionizantes en un trabajador\nclasificado por Protección Radiológica como categoría A, señale la OPCIÓN CORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Es siempre obligatorio la utilización de dosímetro individual que mida la dosis externa representativa de la\ndosis para la totalidad del organismo durante toda la jornada laboral.",
    "incorrect_answers": [
      "No es obligatorio ni necesario que utilice dosímetros individuales, ya que la estimación de la dosis de\nexposición externa se puede realizar por dosimetría de área.",
      "Si no se realiza dosimetría de área, es recomendable que utilice dosímetro individual que mida la dosis\nexterna representativa de la dosis para la totalidad del organismo.",
      "Es obligatorio utilizar dosímetros individuales adecuados solo en las partes potencialmente más expuestas."
    ]
  },
  {
    "id": "297",
    "question": "El Consejo de Seguridad Nuclear, con el objetivo de no inducir elementos de discriminación laboral de las\ntrabajadoras gestantes en el ámbito sanitario, establece que podrán seguir en su puesto de trabajo si se cumplen\nlas siguientes condiciones, EXCEPTO:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Que el Comité de Seguridad y Salud lo apruebe.",
    "incorrect_answers": [
      "Que el trabajo se realice en condiciones que garanticen la adecuada protección de la salud de la trabajadora\ny del feto.",
      "Que exista una perfecta coordinación entre el Servicio de Prevención de Riesgos Laborales, el supervisor o\ndirector de la instalación y el responsable de Protección Radiológica.",
      "Que la trabajadora gestante manifieste de forma expresa su voluntad de continuar en esa actividad, siempre\nque el trabajo se realice en condiciones que aseguren el cumplimiento de la legislación vigente."
    ]
  },
  {
    "id": "298",
    "question": "Respecto a la exposición a las Radiaciones Ionizantes en trabajadoras embarazadas, la dosis equivalente al feto\ndesde la comunicación de su estado hasta la finalización del embarazo, debe ser improbable que exceda de:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "1 mSv",
    "incorrect_answers": [
      "0 mSv",
      "5 mSv",
      "10 mSv"
    ]
  },
  {
    "id": "299",
    "question": "Respecto a la Vigilancia de la Salud de los trabajadores expuestos a Radiaciones Ionizantes, ES CIERTO que:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "La constancia de una opacidad en el cristalino o catarata, no será a priori motivo de inaptitud.",
    "incorrect_answers": [
      "En caso de ser necesaria una prolongación de la Vigilancia de la Salud de trabajadores de categoría A tras\nla jubilación, durante el tiempo que se estime necesario por el Servicio de Prevención de Riesgos, esta\ndeberá realizarse por el propio Servicio de Prevención de Riesgos al que pertenece el trabajador.",
      "Trabajadores expuestos de categoría A, no precisan ser sometidos a un Reconocimiento médico Inicial.",
      "Trabajadores expuestos de categoría B, estarán sometidos a Reconocimientos médicos Periódicos\nobligatorios cada 24 meses."
    ]
  },
  {
    "id": "300",
    "question": "El sistema de protección radiológica frente a Radiaciones Ionizantes se basa en los siguientes principios\ngenerales. ¿ Cuál es INCORRECTA?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Consideración previa a la relación laboral: Las personas en formación y los estudiantes mayores de 16\naños, tienen asignados los mismos límites de dosis que los trabajadores expuestos.",
    "incorrect_answers": [
      "Justificación de la práctica. Asegurarse que el beneficio individual o social que resulte de la práctica\ncompense el detrimento de la salud.",
      "Optimización. \"Exposición tan baja como sea posible\" referido a dosis individuales, probabilidad de\nexposición y número de personas expuestas.",
      "Limitación de dosis. La suma de las dosis recibidas procedentes de todas las prácticas, no superará los\nlímites de dosis establecidos, tanto para la exposición ocupacional como para los miembros del público."
    ]
  },
  {
    "id": "301",
    "question": "Según las recomendaciones de protección del Consejo de Seguridad Nuclear para las trabajadoras gestantes\nexpuestas a Radiaciones Ionizantes en el ámbito sanitario, una gestante no debería trabajar en los siguientes\nservicios EXCEPTO:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Sala de Tomografía computarizada.",
    "incorrect_answers": [
      "Equipos de rayos móviles de grafía.",
      "Equipos quirúrgicos de escopia.",
      "Radiología intervencionista (a pie de tubo)."
    ]
  },
  {
    "id": "302",
    "question": "Según se recoge en el Anexo IV del RD 1029/2022, de 20 de diciembre, el riesgo de exposición a Radiaciones\nIonizantes vendrá señalizado utilizando su símbolo internacional, un \"trébol\" enmarcado por una orla rectangular\ndel mismo color del símbolo. ¿Qué color se corresponde con una zona controlada?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Trébol de color verde sobre fondo blanco.",
    "incorrect_answers": [
      "Trébol de color amarillo sobre fondo verde.",
      "Trébol de color azul sobre fondo blanco.",
      "Trébol de color naranja sobre fondo azul."
    ]
  },
  {
    "id": "303",
    "question": "Según se recoge en el Anexo IV del RD 1029/2022, de 20 de diciembre, el riesgo de exposición a Radiaciones\nIonizantes vendrá señalizado utilizando su símbolo internacional, un \"trébol\" enmarcado por una orla rectangular\ndel mismo color del símbolo. ¿Qué color se corresponde con una zona vigilada?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Trébol de color azul sobre fondo blanco.",
    "incorrect_answers": [
      "Trébol de color amarillo sobre fondo verde.",
      "Trébol de color naranja sobre fondo azul.",
      "Trébol de color verde sobre fondo blanco."
    ]
  },
  {
    "id": "304",
    "question": "Si en cualquiera de las zonas con riesgo de exposición a Radiación Ionizante, este riesgo es de contaminación\nradiactiva, ¿ cómo se indicaría esto en la señalización?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Trébol general de la zona sobre fondo punteado.",
    "incorrect_answers": [
      "Trébol general de la zona sobre fondo rojo.",
      "Trébol general de la zona sobre fondo naranja.",
      "Trébol general de la zona sobre fondo a cuadros."
    ]
  },
  {
    "id": "305",
    "question": "Si en cualquiera de las zonas con riesgo de exposición a Radiación Ionizante, este riesgo es de exposición\nexterna o irradiación, ¿ cómo se indicaría esto en la señalización?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Trébol general de la zona bordeado de puntas radiales.",
    "incorrect_answers": [
      "Trébol color naranja sobre fondo rayado.",
      "Trébol general de la zona sobre fondo punteado.",
      "Trébol color rojo sobre fondo blanco."
    ]
  },
  {
    "id": "306",
    "question": "Con respecto a la Vigilancia sanitaria específica a trabajadores expuestos a Radiaciones Ionizantes, ¿cuál de las\nsiguientes consideraciones es INCORRECTA?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Todas las determinaciones bioquímicas descritas en el Protocolo de Vigilancia Sanitaria Específica frente a\nRI, han de repetirse anualmente.",
    "incorrect_answers": [
      "La vigilancia médica consiste en un examen clínico convencional, que incluirá exploraciones especiales en\nfunción de la naturaleza del riesgo asociado al trabajo a realizar con Radiaciones Ionizantes.",
      "En aquellos trabajos con riesgo de incorporación de isótopos del uranio, debe incluirse la determinación de\ndichos isótopos en orina.",
      "En el reconocimiento médico de un trabajador del área de exposición a R.I. se realizarán periódicamente, un\nelectrocardiograma, una espirometría, una audiometría y una exploración oftalmológica."
    ]
  },
  {
    "id": "307",
    "question": "En relación con una sobreexposición accidental a Radiación Ionizante, ¿ cuál de las siguientes consideraciones\nes INCORRECTA?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Ante un accidente radiológico, será prioritario el criterio radiológico sobre el clínico.",
    "incorrect_answers": [
      "Se ha de trasladar a la persona accidentada a una zona donde no exista posibilidad de irradiación y/o\ncontaminación.",
      "En caso de vómitos (en caso de haberse producido un accidente con contaminación interna), tratarlos como\nresiduo radiactivo.",
      "En un accidente radiológico, la irradiación localizada en alguna parte del cuerpo es mucho más frecuente\nque la irradiación global."
    ]
  },
  {
    "id": "308",
    "question": "Con respecto a los \"efectos estocásticos\" de las Radiaciones Ionizantes:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Son efectos de carácter probabilista cuya gravedad no depende de la dosis recibida y, a efectos de\nprotección radiológica, carecen de dosis umbral.",
    "incorrect_answers": [
      "Efectos que se caracterizan por una relación de causalidad determinista entre la dosis y el efecto,\nmanifestándose únicamente cuando se supera una dosis umbral.",
      "Sólo aparecen en caso de exposición accidental.",
      "Son causa de radiodermitis crónicas, alopecias, cataratas, malformaciones fetales,.."
    ]
  },
  {
    "id": "309",
    "question": "¿Cuál de las siguientes consideraciones es INCORRECTA?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Independientemente de los límites de dosis que se apliquen, una trabajadora gestante no puede trabajar en\nningún área de exposición a Radiaciones Ionizantes.",
    "incorrect_answers": [
      "La condición de embarazo de la profesional expuesta a Radiaciones Ionizantes no supone la retirada del\ntrabajo (siendo necesario revisar y evaluar las condiciones del mismo para que sean las adecuadas a cada\ncaso).",
      "En la trabajadora expuesta gestante no existe un mayor riesgo de malformación o de cualquier tipo de efecto\ndeterminista para el feto a causa de las dosis de radiación recibidas durante su trabajo habitual (niveles de\ndosis de 1mSv).",
      "La trabajadora gestante no deberá participar en situaciones establecidas en el Plan de Emergencia de la\ninstalación."
    ]
  },
  {
    "id": "310",
    "question": "En cuanto a los Reconocimientos Médicos de trabajadores expuestos a Radiaciones Ionizantes, es\nINCORRECTO:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El reconocimiento médico que se realice, será específico frente al riesgo de exposición a RI y, por tanto, no\ntendrá en cuenta otros factores de riesgo inherentes al puesto de trabajo.",
    "incorrect_answers": [
      "El examen médico irá dirigido por una parte a detectar afecciones que pudieran suponer una\ncontraindicación médica para la exposición a Radiaciones Ionizantes y por otro, a la utilización de los\nequipos de protección individual.",
      "Estos reconocimientos médicos tendrán en cuenta el riesgo de aparición de efectos probabilísticos en la\nsalud de los trabajadores expuestos.",
      "La certificación de aptitud obtenida en el examen médico periódico de un trabajador profesionalmente\nexpuesto, será suficiente para la solicitud de las licencias de Supervisor y Operador de Instalaciones\nNucleares y Radiactivas."
    ]
  },
  {
    "id": "311",
    "question": "En cuanto a los Reconocimientos Médicos de trabajadores expuestos a Radiaciones Ionizantes, es\nINCORRECTO:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Anomalías detectadas en el reconocimiento médico del aparato cardiovascular, podrán ser causa específica\nde no aptitud.",
    "incorrect_answers": [
      "Enfermedades como psoriasis, eccemas recidivantes, ¿ pueden ser causa de no aptitud ante riesgo de\ncontaminación externa.",
      "Patología respiratoria con repercusión funcional limitante, podría ser causa de no aptitud.",
      "En caso de riesgo de contaminación interna, podría ser causa de no aptitud la existencia de enfermedades\ninflamatorias crónicas del tracto intestinal."
    ]
  },
  {
    "id": "312",
    "question": "En relación con la exposición a Radiaciones Ionizantes, es INCORRECTO:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "La dosis de radiación no aumenta con el tiempo de exposición a dicha radiación.",
    "incorrect_answers": [
      "Los equipos de rayos X solamente emiten radiación cuando están conectados y funcionando.",
      "El material radiactivo siempre está emitiendo radiación.",
      "El plomo y el hormigón son los materiales mas frecuentemente usados para el blindaje de rayos X y rayos\ngamma."
    ]
  },
  {
    "id": "313",
    "question": "Con respecto a los \"efectos no estocásticos\" de las Radiaciones Ionizantes:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Efectos que se caracterizan por una relación de causalidad determinista entre la dosis y el efecto,\nmanifestándose únicamente cuando se supera una dosis umbral.",
    "incorrect_answers": [
      "Son efectos de carácter probabilista cuya gravedad no depende de la dosis recibida y, a efectos de\nprotección radiológica, carecen de dosis umbral.",
      "La interacción de la radiación a bajas dosis con las células es de pequeños daños estructurales con\nposibilidad de reparación completa de la célula. Esta reparación puede traer consigo una mutación.",
      "Son causa de los llamados \"tumores radioinducidos\"."
    ]
  },
  {
    "id": "314",
    "question": "En relación con la exposición a Radiaciones Ionizantes, es INCORRECTO:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Los equipos móviles de rayos X producen mucha radiación en su entorno mientras está funcionando.",
    "incorrect_answers": [
      "Durante la gestación, la protección del feto deberá ser comparable a la de público, de manera que la dosis\nequivalente al feto sea improbable que exceda de 1 mSv desde la comunicación hasta el final del embarazo.",
      "La exposición anual tanto debida a fuentes internas como a fuentes externas de radiación natural para una\npersona en las Islas Canarias, varía entre 2 y 2,5 mSv dependiendo del lugar donde viva.",
      "A medida que la distancia a la fuente de radiación aumenta, la radiación disminuye notablemente."
    ]
  },
  {
    "id": "315",
    "question": "¿ Cuál es el el contaminante químico utilizado como indicador de la calidad del aire interior?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Dióxido de carbono (CO2)",
    "incorrect_answers": [
      "Dióxido de nitrógeno (NO2)",
      "Dióxido de azufre (SO2)",
      "Monóxido de carbono (CO)"
    ]
  },
  {
    "id": "316",
    "question": "Entre las siguientes opciones, ¿ cuál es el factor de riesgo de exposición a agentes biológicos relacionado con la\ncalidad del aire interior?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Exceso de humedad.",
    "incorrect_answers": [
      "Presencia de mascotas.",
      "Presencia de contaminantes químicos en concentraciones peligrosas para la salud.",
      "Presencia de ácaros e insectos."
    ]
  },
  {
    "id": "317",
    "question": "En relación al Síndrome del edificio enfermo, una de las siguientes respuestas es correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El Síndrome del edificio enfermo se produce en los ocupantes de los denominados edificios enfermos.",
    "incorrect_answers": [
      "No produce efectos nocivos en los seres humanos.",
      "Con frecuencia causan enfermedades muy graves en las personas.",
      "Este síndrome no existe como tal."
    ]
  },
  {
    "id": "318",
    "question": "En relación al Síndrome del edificio enfermo, una de las siguientes afirmaciones es cierta:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Los síntomas que produce en general son leves.",
    "incorrect_answers": [
      "La clínica que produce generalmente es grave.",
      "No produce enfermedad en las personas que trabajan en los edificios.",
      "Cuando aparece la sintomatología la enfermedad ha avanzado a un estado muy grave."
    ]
  },
  {
    "id": "319",
    "question": "Sólo una de las siguientes afirmaciones relacionadas con el síndrome del edificio enfermo es cierta:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El Síndrome del edificio enfermo causa molestias a muchas personas empleadas en los edificios enfermos.",
    "incorrect_answers": [
      "Se entiende por Síndrome del edificio enfermo, el edificio que presenta problemas estructurales.",
      "El Síndrome del edificio enfermo se identifica con aquellos edificios que deben ser derribados.",
      "El Síndrome del edificio enfermo causa molestias a muy pocas personas."
    ]
  },
  {
    "id": "320",
    "question": "La Organización Mundial de la Salud diferencia entre dos tipos de edificios enfermos:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Edificios temporalmente enfermos y edificios permanentemente enfermos.",
    "incorrect_answers": [
      "Los afectados por su composición en dos tipos de arcillas.",
      "Los afectados por su composición en dos tipos de metales ferrosos.",
      "Edificios de mas de 50 años y de menos de 50 años con defectos en la cimentación."
    ]
  },
  {
    "id": "321",
    "question": "En relación con los edificios enfermos, una de las siguientes afirmaciones es correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Están generalmente equipados con aire acondicionado o ventilados de forma natural.",
    "incorrect_answers": [
      "La ventilación natural no produce edificios enfermos.",
      "Solo el aire acondicionado puede ocasionar un edificio enfermo.",
      "Los edificios enfermos son aquellos afectados solo por gases tóxicos."
    ]
  },
  {
    "id": "322",
    "question": "Una de las siguientes afirmaciones sobre el síndrome del edificio enfermo no es cierta:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El origen de este síndrome y las causas que lo producen son perfectamente conocidas.",
    "incorrect_answers": [
      "Afecta a mas del 20% de los trabajadores de los edificios afectados",
      "Los síntomas no aparecen con frecuencia fuera del edificio.",
      "Es mas común en edificios nuevos o recientemente remodelados."
    ]
  },
  {
    "id": "323",
    "question": "¿Cómo se denominan los casos en los que un porcentaje importante de trabajadores de un edificio presentan\nsíntomas diversos e inespecíficos de origen desconocido que mejoran o desaparecen cuando salen del edificio?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Síndrome del edificio enfermo.",
    "incorrect_answers": [
      "Enfermedad de los metales del cemento.",
      "Enfermedad relacionada con el edificio.",
      "Neurosis comunitaria."
    ]
  },
  {
    "id": "324",
    "question": "Los pacientes afectos del Síndrome del edificio enfermo no presentan una de las siguientes características:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Con frecuencia, las lesiones que se produce en estos pacientes son graves.",
    "incorrect_answers": [
      "Los síntomas tienen un origen multifactorial.",
      "Los síntomas pueden persistir durante años en pacientes ocupantes de edificios permanentemente\nenfermos.",
      "Los síntomas desaparecen con el tiempo en pacientes ocupantes de edificios temporalmente enfermos."
    ]
  },
  {
    "id": "325",
    "question": "En la aparición del síndrome del edificio enfermo no tiene gran importancia una de las siguientes lesiones:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El pénfigo vulgar.",
    "incorrect_answers": [
      "Las dermatosis aerotransportadas y de baja humedad.",
      "Las dermatosis mecánicas.",
      "Las dermatosis alérgicas."
    ]
  },
  {
    "id": "326",
    "question": "Entre los síntomas que se relacionan a continuación hay uno que no se correspondería como muy significativo\ndel Síndrome del edificio enfermo:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Asterixis",
    "incorrect_answers": [
      "Ronquera",
      "Irritación de ojos, nariz y garganta",
      "Dolor de cabeza"
    ]
  },
  {
    "id": "327",
    "question": "En relación con el Síndrome del edificio enfermo, una de las siguientes afirmaciones es correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Para hacer el diagnóstico del Síndrome del edificio enfermo es necesario realizar una investigación\nminuciosa entre el personal afectado.",
    "incorrect_answers": [
      "El Síndrome del edificio enfermo se produce exclusivamente en los trabajadores que manipulan gases\ntóxicos.",
      "Las sinusitis no se ven potenciadas en ocupantes de edificios enfermos en ningún caso.",
      "Los eczemas no se agudizan en ocupantes de edificios enfermos en ningún caso."
    ]
  },
  {
    "id": "328",
    "question": "Según los estudios realizados, la sintomatología del Síndrome del edificio enfermo se presenta más\nfrecuentemente:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Por la tarde",
    "incorrect_answers": [
      "En el transcurso de la noche",
      "Durante la mañana",
      "En las primeras horas del día"
    ]
  },
  {
    "id": "329",
    "question": "Uno de los siguientes síntomas no es significativo en el síndrome del edificio enfermo:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Contracturas musculares en miembros inferiores.",
    "incorrect_answers": [
      "Sensación de sequedad en mucosas y piel.",
      "Elevada incidencia de infecciones respiratorias.",
      "Hipersensibilidades inespecíficas."
    ]
  },
  {
    "id": "330",
    "question": "El síntoma neuropsicológico más prevalente en el Síndrome del edificio enfermo es uno de los siguientes:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Astenia",
    "incorrect_answers": [
      "Acatisia",
      "Recuerdos persistentes",
      "Anorexia"
    ]
  },
  {
    "id": "331",
    "question": "Una de las siguientes afirmaciones relacionadas con el Síndrome del edificio enfermo no es correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Aparece sobre todo en trabajadores de las fábricas.",
    "incorrect_answers": [
      "Los síntomas más significativos no amenazan la vida del paciente.",
      "El Síndrome afecta con distinta intensidad a los trabajadores del edificio.",
      "El trabajador relaciona la aparición de síntomas con un edificio determinado."
    ]
  },
  {
    "id": "332",
    "question": "¿ Cuál es la causa determinante del Síndrome del edificio enfermo?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "No existe una sola causa capaz de desencadenarlo.",
    "incorrect_answers": [
      "En cada edificio siempre existe una sola causa.",
      "Se ha demostrado que las causas son siempre físicas.",
      "Recientemente se ha descubierto el hongo Aspergilus lake."
    ]
  },
  {
    "id": "333",
    "question": "Entre los posibles factores de riesgo del Síndrome del edificio enfermo que se enumeran a continuación, uno de\nellos no está relacionado con el edificio:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El trazado adecuado de los accesos al edificio.",
    "incorrect_answers": [
      "Edificios antiguos o recientemente remodelados.",
      "Revestimientos de moquetas extensos.",
      "Zonas de archivos cercanos al personal."
    ]
  },
  {
    "id": "334",
    "question": "Uno de los siguientes factores de riesgo para desarrollar el Síndrome del edificio enfermo no se considera\nrelacionado con el individuo:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Ambientes ruidosos.",
    "incorrect_answers": [
      "Enfermedades previas alérgicas.",
      "Puestos de trabajo con menor categoría.",
      "Factores psicosociales."
    ]
  },
  {
    "id": "335",
    "question": "El enfoque científico actual para evitar el Síndrome del edificio enfermo no está centrado en una de las siguientes\nrespuestas:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Rechazar aquellos trabajadores que padezcan enfermedades previas.",
    "incorrect_answers": [
      "Desarrollo de materiales de construcción no contaminantes.",
      "Sustituir los productos contaminantes por otros menos lesivos.",
      "Prestar atención al mantenimiento de los sistemas de aire acondicionado y ventilación."
    ]
  },
  {
    "id": "336",
    "question": "La mayoría de los autores no consideran al CO2 como contaminante del aire al ser su origen humano, pero sí se\nusa como indicador de la calidad del aire interior. ¿ Cuál es el límite que recomienda la American Society of\nHeating para satisfacer criterios de confort (olor)?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "1000 ppm",
    "incorrect_answers": [
      "10 ppm",
      "100 ppm",
      "500 ppm"
    ]
  },
  {
    "id": "337",
    "question": "Una de las siguientes guías de buenas prácticas NTP del INSHT no tiene relación con el trabajo a turnos:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "NTP 202",
    "incorrect_answers": [
      "NTP 260",
      "NTP 502",
      "NTP 455"
    ]
  },
  {
    "id": "338",
    "question": "Los efectos médicos - patológicos de la turnicidad se deben básicamente:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "A la desincronización del ritmo biológico circadiano natural",
    "incorrect_answers": [
      "A los problemas visuales",
      "A la personalidad del trabajador",
      "No existen en relación a trabajos con turnos rotatorios"
    ]
  },
  {
    "id": "339",
    "question": "El trabajo a turnos supone otra ordenación del tiempo de trabajo. Se habla de trabajo a turnos cuando:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "el trabajo es desarrollado por distintos grupos sucesivos, cumpliendo cada uno de ellos una jornada laboral,\nde manera que se abarca un total de entre 16 y 24 horas de trabajo diarias",
    "incorrect_answers": [
      "el trabajo es desarrollado por un solo trabajador, de manera que se abarca un total de entre 16 y 24 horas\nde trabajo diarias",
      "el trabajo es desarrollado por distintos grupos sucesivos, cumpliendo cada uno de ellos una jornada laboral,\nde manera que se abarca un total de entre 7 y 9 horas de trabajo diarias",
      "el trabajo es desarrollado por distintos grupos sucesivos, cumpliendo cada uno de ellos más de una jornada\nlaboral, de manera que se abarca un total de 24 horas de trabajo diarias"
    ]
  },
  {
    "id": "340",
    "question": "El sistema discontinuo es una forma de organización del trabajo a turnos donde:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El trabajo se interrumpe normalmente por la noche y el fin de semana. Supone, pues, dos turnos, uno de\nmañana y uno de tarde.",
    "incorrect_answers": [
      "La interrupción es semanal. Supone tres turnos, mañana, tarde y noche, con descanso los domingos.",
      "Cada mes se modifica el turno de mañana a noche.",
      "El trabajo queda cubierto durante todo el día y durante todos los días de la semana. Supone más de tres\nturnos y el trabajo nocturno."
    ]
  },
  {
    "id": "341",
    "question": "Se considera trabajo nocturno el que tiene lugar:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Entre las 10 de la noche y las 6 de la mañana",
    "incorrect_answers": [
      "Entre las 20 horas y las 24 horas",
      "Entre las 16 horas y las 8 de la mañana",
      "Entre las 24 horas y las 7 de la mañana"
    ]
  },
  {
    "id": "342",
    "question": "Las personas que trabajan a turnos demuestran una menor satisfacción con el horario y con el trabajo en general,\nque las personas que prestan sus servicios en jornada laboral diurna. Todos estos factores influyen salvo uno:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Falta de adaptación debido a las mayores demandas laborales en los turnos de noche.",
    "incorrect_answers": [
      "Falta de adaptación debida a la alteración de los ritmos circadianos.",
      "Falta de adaptación debida a la alteración de los ritmos sociales.",
      "Falta de adaptación debida a una deficiente organización de los turnos."
    ]
  },
  {
    "id": "343",
    "question": "El trabajo a turnos afecta a:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Hábitos alimentarios, alteraciones del sueño, alteraciones de la vida social",
    "incorrect_answers": [
      "No tiene incidencia en la actividad profesional",
      "Mejora las actividades de ocio",
      "Mejora el rendimiento profesional"
    ]
  },
  {
    "id": "344",
    "question": "Sobre la protección a la maternidad, se incluye como medida para prevenir posibles repercusiones sobre el\nembarazo o la lactancia, la no realización del trabajo nocturno o a turnos:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Recogido en artículo 26 de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales.",
    "incorrect_answers": [
      "Recogido en R.D. 1/1995, de 24 de marzo, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Estatuto de\nlos Trabajadores (BOE 29 marzo 1995).",
      "No es una medida preventiva regulada legalmente.",
      "Recogido en artículo 19 del R.D. 1561/1995, de 21 de septiembre sobre jornadas especiales de trabajo (\nBOE 26 septiembre 1995)."
    ]
  },
  {
    "id": "345",
    "question": "Una de las siguientes no es una medida de organización de los turnos en la empresa según NTP 455:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Incrementar, en lo posible, la carga de trabajo en el turno de noche para evitar la somnolencia y el\ncansancio.",
    "incorrect_answers": [
      "Dar a conocer con antelación el calendario con la organización de los turnos.",
      "Establecer un sistema de vigilancia médica que detecte la falta de adaptación y pueda prevenir situaciones\nirreversibles.",
      "Mantener los mismos miembros en un grupo de manera que se faciliten las relaciones estables."
    ]
  },
  {
    "id": "346",
    "question": "Además de las recomendaciones sobre la organización de los turnos, individualmente es útil tener en cuenta una\nserie de consejos dirigidos a mejorar el sueño y que pueden resumirse en los siguientes puntos salvo uno que es\nfalso:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Intentar conseguir espacios luminosos y con hilo musical o TV para dormir.",
    "incorrect_answers": [
      "Desarrollar una estrategia de adaptación. Conseguir el soporte de familiares y amigos.",
      "Mantener un horario regular de comidas.",
      "Hacer ejercicio regularmente."
    ]
  },
  {
    "id": "347",
    "question": "En el trabajador nocturno se produce una desincronización de su ritmo biológico circadiano natural. Esta\ndesincronización se traduce por una mayor predisposición a la fatiga. Otra causa coadyuvante de fatiga es la\ndistorsión cíclica del sueño que sufre el trabajador nocturno, ya que el sueño diurno no tiene las características\nreparadoras del sueño nocturno. Si a todo esto sumamos los efectos que la desincronización horaria tiene sobre\nel equilibrio de su vida social y familiar, podemos asegurar que los trastornos que sufre el trabajador de noche\nson la consecuencia del triple conflicto biológico, laboral y socio-familiar al que está sometido:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Esta situación lo predispone a la fatiga y puede originarle cierto tipo de trastornos conocidos con el nombre\ndel síndrome del trabajador nocturno.",
    "incorrect_answers": [
      "Esta situación no produce efectos sobre la salud del trabajador.",
      "Esta situación es motivo de incapacidad temporal si afecta a la vida familiar y social.",
      "Esta situación produce burn-out a lo largo de los años."
    ]
  },
  {
    "id": "348",
    "question": "La patología del trabajador nocturno está ligada a la fatiga y sus manifestaciones más importantes las podemos\nclasificar en tres grupos sintomáticos:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Trastornos nerviosos relacionados con la fatiga. Trastornos del sueño. Trastornos gastrointestinales y\npérdida de apetito.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastornos visuales. Trastornos del sueño. Trastornos gastrointestinales y pérdida de apetito.",
      "Trastornos nerviosos relacionados con la fatiga. Trastornos urogenitales. Trastornos gastrointestinales y\npérdida de apetito.",
      "Trastornos nerviosos relacionados con la fatiga. Trastornos del sueño. Trastornos músculoesqueléticos."
    ]
  },
  {
    "id": "349",
    "question": "La vigilancia de la Salud en los trabajadores con trabajo nocturno debe tener en cuenta:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Los trabajadores de edad avanzada son más vulnerables a los trastornos.",
    "incorrect_answers": [
      "No es importante hasta transcurridos 12 meses.",
      "No es necesario conocer las dificultades de carácter individual o familiar que pueden influir en la adaptación\na este tipo de trabajo.",
      "No influyen enfermedades como la diabetes, epilepsia, psicopatías."
    ]
  },
  {
    "id": "350",
    "question": "Una de las siguientes alteraciones digestivas no está relacionada con el trabajo a turnos:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Hipo.",
    "incorrect_answers": [
      "Dispepsia.",
      "Flatulencias.",
      "Pirosis."
    ]
  },
  {
    "id": "351",
    "question": "Cuando el trabajo a turnos o nocturno es inevitable, se procurará aplicar las siguientes medidas preventivas:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Tener en cuenta que la inadaptación se detecta en los primeros meses, con lo que deberá hacerse un\nseguimiento de estos trabajadores/as durante el primer año a fin de prevenir la aparición de síntomas de no\nadaptación (dispepsia, alteraciones nerviosas y/o de sueño, etc).",
    "incorrect_answers": [
      "Evitar la exposición a estos tipos de trabajo en individuos mayores de 25 años y menores de 50 años.",
      "Aumentar el tipo de comida, sobre todo la cantidad de lípidos a base de los embutidos y fiambres.",
      "Incrementar la carga de trabajo por la noche, ya que se necesita un menor esfuerzo para conseguir los\nmismos resultados que durante el trabajo diurno."
    ]
  },
  {
    "id": "352",
    "question": "Dado que las baterías destinadas al estudio de la turnicidad abarcan distintas variables es conveniente la\ninclusión de distintas técnicas específicas, siendo recomendable, para no hacer una prueba excesivamente larga\ny fatigosa recurrir a las versiones reducidas cuando éstas existan, reservando las versiones más largas para\nestudios en profundidad o científicos sobre este tema. Uno de los métodos más citados en la bibliografía\nespecializada es:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Standard Shiftwork Index (SSI).",
    "incorrect_answers": [
      "Cuestionario LIPT-60.",
      "Test de Hamilton.",
      "Cuestionario Pirámide de Maslow."
    ]
  },
  {
    "id": "353",
    "question": "En el trabajo a turnos y nocturno no es una variable a estudiar:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Nivel de estudios.",
    "incorrect_answers": [
      "Vida familiar y social.",
      "Problemas asociados a la salud física y mental.",
      "Variables asociadas a falta de sueño."
    ]
  },
  {
    "id": "354",
    "question": "Los indicadores se basan en evaluar las dificultades de tener un sueño de calidad para que sea realmente\nreparador y la sintomatología asociada a estados de fatiga crónica . Para ello es necesario averiguar,\ngeneralmente a través de un cuestionario, el número de horas dormidas y el horario en el que se duerme, ya que\nes sabido que la calidad del sueño diurno no es la misma que la del nocturno, siendo este último el que se\nconsidera como sueño reparador y cuya falta puede dar lugar a estados\nde fatiga crónica. Ésta puede estimarse a través de algunos de sus síntomas, mediante:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Escala tipo Likert.",
    "incorrect_answers": [
      "Escala tipo Hackman y Oldman.",
      "Cuestionario tipo Schwartz.",
      "Solo mediante polisomnografía."
    ]
  },
  {
    "id": "355",
    "question": "Toda forma de organización del trabajo en equipo según la cual los trabajadores ocupan sucesivamente los\nmismos puestos de trabajo, según un cierto ritmo, continuo o discontinuo, implicando para el trabajador la\nnecesidad de prestar sus servicios en horas diferentes en un período determinado de días o de semanas es la\ndefinición según Estatuto de los Trabajadores de:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Trabajo a turnos.",
    "incorrect_answers": [
      "Trabajo con jornada continua.",
      "Trabajo de riesgo.",
      "Trabajo autónomo."
    ]
  },
  {
    "id": "356",
    "question": "Las personas que trabajan a turnos demuestran con el horario y con el trabajo en general, en relación con las\npersonas que prestan sus servicios en jornada laboral diurna:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Una menor satisfacción.",
    "incorrect_answers": [
      "Igual satisfacción.",
      "Una mayor satisfacción.",
      "No hay estudios al respecto."
    ]
  },
  {
    "id": "357",
    "question": "El deterioro de la salud física en los trabajos a turnos que suelen manifestarse, en primer lugar, por, y más a largo\nplazo, en alteraciones más graves, son:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Alteraciones de los hábitos alimentarios.",
    "incorrect_answers": [
      "Alteraciones hormonales.",
      "Alteraciones cardiovasculares.",
      "Alteraciones neuropsíquicas."
    ]
  },
  {
    "id": "358",
    "question": "La baja actividad del organismo durante la noche y la posibilidad de que los trabajadores nocturnos acumulen\nfatiga por un sueño deficiente hacen que se den una serie de repercusiones negativas sobre la realización del\ntrabajo. Una de las siguientes es falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "No tiene incidencia en la percepción correcta de la información.",
    "incorrect_answers": [
      "Acumulación de errores.",
      "Dificultad de mantener la atención.",
      "Actuar con rapidez."
    ]
  },
  {
    "id": "359",
    "question": "El sueño normal es un fenómeno nocturno, de 7 u 8 horas de duración en el que se distinguen cinco estadios de\nprofundidad que son:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "A los estadios 1, 2, 3 y 4 en orden de profundidad se les llama sueño de ondas lentas (S.L.) y al estadio 5 se\nle llama sueño paradójico (S. P.).",
    "incorrect_answers": [
      "A los estadios 1, 2, 4 y 5 en orden de profundidad se les llama sueño de ondas lentas (S.L.) y al estadio 3 se\nle llama sueño paradójico (S. P.).",
      "A los estadios 1, 2 y 3 en orden de profundidad se les llama sueño paradójico (S.P.) y a los estadios 4 y 5 se\nles llama de ondas lentas (S.L.).",
      "A los estadios 1 y 2 en orden de profundidad se les llama sueño de ondas lentas (S.L.) y a los estadios 3, 4\ny 5 se les llama sueño paradójico (S. P.)."
    ]
  },
  {
    "id": "360",
    "question": "El grado de perturbación del sueño en el trabajo a turnos está condicionado por los siguientes factores salvo:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Sexo.",
    "incorrect_answers": [
      "Edad.",
      "Ruido local.",
      "Factores del entorno del hogar."
    ]
  },
  {
    "id": "361",
    "question": "El número de trabajadores que efectúan tanto trabajo nocturno como trabajo a turnos es considerable en los\npaíses industrializados y tiende a aumentar progresivamente desde los últimos treinta años por:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Naturaleza técnica (exigencia de continuidad del proceso), económica (rentabilizar al máximo la inversión\nefectuada, competitividad, ajustarse a la demanda) y social (reclamación de manera creciente de la\ncontinuidad de la prestación de determinados servicios durante las veinticuatro horas del día).",
    "incorrect_answers": [
      "Economía sumergida y falta de preparación de los trabajadores.",
      "Déficit de infraestructuras adecuadas para trabajos diurnos con instalaciones obsoletas y saturadas.",
      "Mayor productividad de los trabajadores en horarios nocturnos, mejor uso de las instalaciones productivas y\nconsejos de la Comunidad Económica Europea a los diferentes países miembros."
    ]
  },
  {
    "id": "362",
    "question": "El término estrés fue introducido por primera vez en el ámbito de la salud por Selye en 1956 y lo definió como se\ndescribe en una de las siguientes respuestas. ¿Podría señalarla?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Es la respuesta general del organismo a las amenazas que recibe.",
    "incorrect_answers": [
      "El estrés se define como aquellas situaciones de la vida que producen un desorden en el metabolismo\nhumano.",
      "Se entiende como la respuesta del sistema cardiovascular a los problemas de la vida diaria.",
      "El estrés se define como la presión que se ejerce a un objeto para deformarlo o romperlo."
    ]
  },
  {
    "id": "363",
    "question": "En relación al estrés, una de las siguientes afirmaciones no es correcta. ¿Podría señalarla?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Ortega Villalobos (1999) señala dos fases en el estrés, fase de ataque y fase de pérdida.",
    "incorrect_answers": [
      "Los componentes básicos del estrés según Melgosa son los agentes estresantes o estresores por un lado, y\nlas respuestas al estrés por otro.",
      "Para Guerrero Barona (1999), el estrés se origina a partir de estímulos físicos y sociales que someten a las\npersonas a demandas que no pueden satisfacer de forma adecuada, pero perciben la necesidad de\nsatisfacerlas.",
      "Para Lazarus y Folkman (1984) el estrés es el conjunto de relaciones particulares entre la persona y la\nsituación, siendo la situación valorada como algo que grava o excede sus propios recursos y pone en peligro\nsu bienestar personal."
    ]
  },
  {
    "id": "364",
    "question": "Una de las siguientes consideraciones relacionadas con el estrés es falsa. ¿Podría señalarla?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El estrés es un proceso en el que las demandas ambientales superan la capacidad adaptativa del organismo\ndando lugar a cambios psicológicos pero nunca biológicos, que pueden hacer que la persona enferme.",
    "incorrect_answers": [
      "Autores como Lazarus o Seligman poseen una visión cognitiva del estrés y consideran que estímulos\nexternos pueden ser positivos o negativos para la mayoría de los individuos, produciendo en ellos un efecto\nfavorable o desfavorable que depende de las características personales.",
      "Para Valdés, el estrés es un estado de activación autonómica y neuroendocrina, de naturaleza\ndisplacentera, que implica un fracaso adaptativo, con cognición de indefensión inmunológica y conductual.",
      "Desde una perspectiva pisco-biológica, el estrés es un estado psíquico y/o biológico provocado por un\nestado de conciencia de pérdida de control sobre el entorno."
    ]
  },
  {
    "id": "365",
    "question": "Según Melgosa (1999), en el proceso de estrés se distinguen varias fases. Sólo una de las siguientes respuestas\nes correcta. ¿Podría señalarla?.",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Fase de alarma, fase de resistencia y fase de agotamiento.",
    "incorrect_answers": [
      "Fase cognitiva, fase de reacción y fase de equilibrio.",
      "Fase recepción de estímulos, fase de integración y fase de respuesta.",
      "Fase de alarma, fase de contraataque y fase de calma."
    ]
  },
  {
    "id": "366",
    "question": "La fase de alarma del estrés posee las siguientes características, excepto una. ¿Podría señalar la incorrecta?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Es una fase que no produce ningún síntoma.",
    "incorrect_answers": [
      "La fase de alarma es una fase de corta duración y constituye la primera fase del estrés.",
      "Es una fase donde se produce una reacción natural del organismo frente a un factor estresante.",
      "En esta fase se libera adrenalina y otras hormonas."
    ]
  },
  {
    "id": "367",
    "question": "La fase de resistencia del estrés presenta las siguientes características, siendo una de las respuestas incorrecta.\n¿Podría señalarla?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "En esta fase el cuerpo no se estabiliza.",
    "incorrect_answers": [
      "La frecuencia cardíaca, el ritmo respiratorio y la tensión arterial se reducen cuando la situación empieza a\nestar bajo control.",
      "La duración de esta fase depende de la resistencia al estrés de cada organismo.",
      "Si los factores estresantes permanecen demasiado tiempo se pasa a la fase de agotamiento físico y mental\nque puede provocar consecuencias serias para la salud."
    ]
  },
  {
    "id": "368",
    "question": "El óxido de etileno es un compuesto químico que posee una de las siguientes características. ¿ Cuál es la\nrespuesta correcta?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Es un gas incoloro a temperatura ambiente",
    "incorrect_answers": [
      "Es un metal solidificado",
      "Es un compuesto con un radical etílico",
      "Es un compuesto con un ión de cloro"
    ]
  },
  {
    "id": "369",
    "question": "Una de las siguientes características no posee el óxido de etileno. ¿ Cuál es la respuesta correcta?.",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Es insoluble en disolventes orgánicos.",
    "incorrect_answers": [
      "Es un gas que produce olor en concentraciones superiores a 700 ppm.",
      "Su olor es parecido al eter.",
      "Se puede mezclar con agua en cualquier proporción."
    ]
  },
  {
    "id": "370",
    "question": "En relación con el óxido de etileno, una de las siguientes afirmaciones no es correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Se obtiene del herrumbre del hierro.",
    "incorrect_answers": [
      "Es un liquido incoloro por debajo de su punto de ebullición.",
      "Es un gas inflamable en presencia de oxigeno.",
      "Se obtiene por oxidación catalítica del etileno con oxigeno del aire mediante el uso de plata."
    ]
  },
  {
    "id": "371",
    "question": "Una de las siguientes afirmaciones no es correcta para considerar que un trabajador ha estado expuesto al óxido\nde etileno:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Contacto con óxido de etileno cuando es puro exclusivamente.",
    "incorrect_answers": [
      "Presencia de oxido de etileno en el lugar de trabajo.",
      "Contacto de oxido de etileno con el trabajador por inhalación o por dermis.",
      "Contacto con substancias que puedan vehiculizar el óxido de etileno."
    ]
  },
  {
    "id": "372",
    "question": "Se considera personal expuesto profesionalmente al óxido de etileno, a las personas que desempeñan los\nsiguientes puestos de trabajo, excepto en uno de los siguientes supuestos:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Las personas que de forma temporal y durante menos de 2 meses desempeñan puestos de trabajo con\nriesgo de exposición.",
    "incorrect_answers": [
      "Las personas en puestos de trabajo en contacto con óxido de etileno de forma temporal durante 6 meses.",
      "Las personas en puestos de trabajo en contacto con óxido de etileno de forma permanente.",
      "Los trabajadores en puestos de trabajo sometidos al contacto de óxido de etileno durante 4 meses."
    ]
  },
  {
    "id": "373",
    "question": "La cantidad límite de exposición diaria al óxido de etileno admitida según la Ocupational Safety & Health\nAdministration coincidente con el TLV-TWA de la American Conference Governmental Industrial Hygienists se\ncorresponde con uno de los siguientes valores:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "1 ppm.",
    "incorrect_answers": [
      "10 prs.",
      "5 atm.",
      "10 ppm."
    ]
  },
  {
    "id": "374",
    "question": "Las principales fuentes de exposición al óxido de etileno en la industria son las siguientes excepto una:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "La exposición a los aparatos de aire acondicionado.",
    "incorrect_answers": [
      "Operaciones de carga de óxido de etileno en depósitos para su transporte.",
      "Operaciones de manejo de botellas óxido de etileno para su uso.",
      "Operaciones de manejo de cartuchos de óxido de etileno para su uso."
    ]
  },
  {
    "id": "375",
    "question": "La producción del óxido de etileno endógeno que el organismo humano origina a partir del etileno se ve\nfavorecida por los siguientes factores, excepto uno. ¿ Cuál es la respuesta correcta?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Las dietas ricas en selenio.",
    "incorrect_answers": [
      "Las dietas ricas en grasas.",
      "La composición de la flora intestinal.",
      "Las dietas pobres en selenio."
    ]
  },
  {
    "id": "376",
    "question": "Las vías de absorción del óxido de etileno en el organismo humano vienen especificadas en las siguientes\nrespuestas, siendo una incorrecta que debe señalar:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Vía cutánea en estado gaseoso.",
    "incorrect_answers": [
      "Vía respiratoria.",
      "Vía cutánea en estado líquido.",
      "A través de la mucosa."
    ]
  },
  {
    "id": "377",
    "question": "En relación con los mecanismos de acción del óxido de etileno, una de las siguientes respuestas es incorrecta.\n¿Podría señalarla?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Su mayor concentración se observa en el cerebro.",
    "incorrect_answers": [
      "El óxido de etileno es muy soluble en sangre.",
      "Se presenta en forma de gas a temperatura ambiente.",
      "Se presenta en estado líquido a temperatura superior a 10º C."
    ]
  },
  {
    "id": "378",
    "question": "El metabolismo del óxido de etileno presenta las siguientes características, siendo una de ellas falsa. ¿Podría\nseñalarla?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Se distribuye en el organismo lentamente.",
    "incorrect_answers": [
      "Se distribuye en el organismo con gran celeridad.",
      "Su vida media es de 9-10 minutos.",
      "Las mayores concentraciones se encuentran en hígado, riñón y pulmón."
    ]
  },
  {
    "id": "379",
    "question": "¿Podría señalar cuál es la vía principal de eliminación que toma el organismo humano para el óxido de etileno\nmediante metabolitos no específicos?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "A través de la orina.",
    "incorrect_answers": [
      "Vía respiratoria.",
      "A través de las heces.",
      "Mediante la saliva."
    ]
  },
  {
    "id": "380",
    "question": "¿ Cuál es la acción específica del óxido de etileno sobre los materiales biológicos?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Es un agente alquilante.",
    "incorrect_answers": [
      "Es un agente decapante.",
      "Actúa en la célula oxidándola.",
      "Rompe las moléculas de oxígeno."
    ]
  },
  {
    "id": "381",
    "question": "La alquilación es la acción del óxido de etileno sobre la mayoría de las moléculas orgánicas. Señale uno de los\nsiguientes efectos por no ser cierto:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "En contraste, la alquilación conlleva un efecto reparador de los ribosomas.",
    "incorrect_answers": [
      "En la alquilación se sustituye un átomo de hidrógeno por un radical hidroxietileno.",
      "En la alquilación se modifica la estructura molecular de las proteínas.",
      "Mediante la alquilación se produce la muerte celular."
    ]
  },
  {
    "id": "382",
    "question": "En las formas agudas y subagudas de intoxicación por óxido de etileno, uno de los siguientes síntomas no es\ncierto:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El efecto irritante es inmediato.",
    "incorrect_answers": [
      "Es un potente irritante local.",
      "El efecto irritante tiene un periodo de latencia de unas horas.",
      "En los ojos las lesiones pueden ser irreversibles."
    ]
  },
  {
    "id": "383",
    "question": "La clínica de la intoxicación por óxido de etileno en las formas agudas y subagudas incluye los siguientes\nsíntomas excepto uno. ¿Podría señalar la respuesta?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Su inhalación puede provocar obstrucción intestinal.",
    "incorrect_answers": [
      "A grandes concentraciones en los ojos, puede producir cataratas.",
      "Su inhalación puede ocasionar disnea, cianosis y edema agudo de pulmón.",
      "Su inhalación puede provocar nauseas y vómitos."
    ]
  },
  {
    "id": "384",
    "question": "En la sintomatología de la intoxicación aguda y subaguda por óxido de etileno podemos observar las siguientes\nalteraciones, excepto una. ¿Podría señalarla?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Poliglobulia.",
    "incorrect_answers": [
      "Diarreas.",
      "Cefaleas, somnolencia e incoordinación.",
      "Polineuritis sensitivo-motoras."
    ]
  },
  {
    "id": "385",
    "question": "En relación al óxido de etileno, una de las siguientes afirmaciones no es correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "La international Agency for Research on Cancer no ha reconocido el óxido de etileno como producto\ncancerígeno.",
    "incorrect_answers": [
      "El óxido de etileno es considerado como un producto cancerígeno en humanos.",
      "El óxido de etileno es considerado como un producto mutagénico.",
      "Es usado como un esterilizante o desinfectante."
    ]
  },
  {
    "id": "386",
    "question": "En estudios epidemiológicos realizados sobre el personal expuesto por razones profesionales al óxido de etileno\nse han encontrado las siguientes evidencias, siendo una de ellas falsa. ¿Podría señalarla?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "En estudios de ratas y ratones no se ha demostrado la capacidad del óxido de etileno de inducir tumores.",
    "incorrect_answers": [
      "Existe asociación entre la exposición al óxido de etileno y los tumores de origen linfoide.",
      "Existe asociación entre la exposición al óxido de etileno y los tumores de origen hematopoyético.",
      "En algunos estudios se encuentra asociación entre la exposición al óxido de etileno y el cáncer de\nestómago."
    ]
  },
  {
    "id": "387",
    "question": "El valor limite ambiental del óxido de etileno para 8 horas/día establecido por el Instituto Nacional de Seguridad e\nHigiene en el Trabajo, cuya aplicación es la recomendada por la Comisión Nacional de Seguridad y Salud en el\nTrabajo es la siguiente:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "1 ppm o 2 mg/m³.",
    "incorrect_answers": [
      "10 ppm ó 5 mg/m³.",
      "20 ppm ó 10 mg/m³.",
      "30 ppm o 30 mg/m³."
    ]
  },
  {
    "id": "388",
    "question": "Según el criterio del Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo, el valor límite ambiental para\nexposiciones de corta duración al óxido de etileno no debe superar una de las siguientes concentraciones como\nrespuesta cierta:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "3 ppm durante mas de 30 minutos o nunca alcanzar 5 ppm.",
    "incorrect_answers": [
      "30 ppm durante 30 minutos ó nunca alcanzar 5 ppm.",
      "40 ppm durante 30 minutos o nunca alcanzar 5 ppm.",
      "5 ppm durante mas de 30 minutos o nunca alcanzar 10 ppm."
    ]
  },
  {
    "id": "389",
    "question": "¿ Cuál es el método aceptado por el Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo (INSHT) para la\nmedición del óxido de etileno en el medio laboral?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Muestreadores pasivos por la difusión y la cromatografía de gases.",
    "incorrect_answers": [
      "Inmunofluorescencia.",
      "Tinción del metal mediante colorante pasivo.",
      "Técnica de radioimnunoensayo (RIA)."
    ]
  },
  {
    "id": "390",
    "question": "En el método diagnóstico de la neurología, cual es el primer diagnóstico que se debe realizar:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Diagnóstico topográfico de la lesión.",
    "incorrect_answers": [
      "Diagnóstico etiológico.",
      "Diagnostico radiológico.",
      "Diagnostico de laboratorio."
    ]
  },
  {
    "id": "391",
    "question": "¿ Cuál es el objetivo del protocolo de la vigilancia sanitaria específica de las neuropatías por presión?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "La prevención de las neuropatías producidas por traumas repetidos.",
    "incorrect_answers": [
      "Mejorar el absentismo de la empresa.",
      "La detección precoz de la patología cognitiva.",
      "Reducir los accidentes de trabajo en la empresa."
    ]
  },
  {
    "id": "392",
    "question": "Una actuación adecuada que permite la intervención tanto médica como ergonómica antes de que se\nestablezcan las lesiones producidas por las traumatismos repetidos sobre nervios consiste en:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "La detección precoz de los signos y síntomas que indican lesión de nervios.",
    "incorrect_answers": [
      "La dirección de la empresa debe aprobar un protocolo de conflictos.",
      "Mejor esperar a que se establezca la lesión neurológica objeto de estudio.",
      "Intervenir cuando se produce la axonotmesis."
    ]
  },
  {
    "id": "393",
    "question": "En la fase inicial de una lesión de un nervio por presión, aparece uno de los siguientes síntomas:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Parestesias.",
    "incorrect_answers": [
      "Acatisia.",
      "Paresias.",
      "Fasciculaciones."
    ]
  },
  {
    "id": "394",
    "question": "Durante la fase inicial de una lesión de un nervio producida por un trauma repetido, no aparece uno de los\nsiguientes síntomas:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Parálisis.",
    "incorrect_answers": [
      "Parestesias.",
      "Hormigueo de reposo.",
      "Dolor de predominio nocturno."
    ]
  },
  {
    "id": "395",
    "question": "Si usted tiene la sospecha de una posible neuropatía por presión del nervio mediano, cual es el signo clínico más\nfiable:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Signo de Phalen.",
    "incorrect_answers": [
      "Rubor al presionar la zona afectada.",
      "Signo de Tinel.",
      "Signo de Raynaud."
    ]
  },
  {
    "id": "396",
    "question": "Las neuropatías por presión son riesgos laborales derivados de actividades que pueden ocasionar lesiones en\nlos nervios. De las siguientes respuestas, una no es posible utilizar para identificar estos casos:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Lesiones por exceso de trabajo intelectual ininterrumpido.",
    "incorrect_answers": [
      "Neuropatías por sobreesfuerzo laboral.",
      "Neuropatías por trauma acumulativo.",
      "Lesiones por esfuerzos repetidos."
    ]
  },
  {
    "id": "397",
    "question": "Las lesiones neurales mas prevalentes en nuestro entorno laboral se producen en las siguientes actividades\nexcepto una:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Profesores de literatura.",
    "incorrect_answers": [
      "Trabajadores que transportan cargas.",
      "Trabajadores que realizan movimientos repetitivos con las extremidades.",
      "Trabajadores que deben realizar posturas forzadas sobre zonas anatómicas."
    ]
  },
  {
    "id": "398",
    "question": "Los siguientes síntomas o signos clínicos son sugestivos de compromiso del nervio mediano excepto uno.\n¿Podría señalarlo?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Maniobra de Tincer.",
    "incorrect_answers": [
      "Maniobra de Phalen.",
      "Dolor.",
      "Parestesias."
    ]
  },
  {
    "id": "399",
    "question": "Entre los siguientes riesgos, uno de ellos está relacionado con la lesión del nervio mediano. ¿Cuál es la\nrespuesta correcta?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Posturas forzadas mantenidas de la muñeca.",
    "incorrect_answers": [
      "Movimientos repetidos de la articulación de la rodilla.",
      "Postura mantenida en sedestación.",
      "Trabajos que requieran atención con la vista."
    ]
  },
  {
    "id": "400",
    "question": "Las siguientes actividades laborales que exijan los siguientes movimientos, pueden suponer riesgos para la\nproducción de lesiones del nervio mediano excepto una. Cual es la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Bipedestaciones prolongadas.",
    "incorrect_answers": [
      "Movimientos repetidos de muñeca y dedos.",
      "Apoyos prolongados sobre la mano.",
      "Movimientos repetidos de prensión o pinza de dedos."
    ]
  },
  {
    "id": "401",
    "question": "La exposición a los movimientos que se relacionan a continuación pueden producir lesiones del nervio mediano a\nnivel del túnel del carpo excepto en uno de los siguientes casos:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "La sedestaciones prolongadas.",
    "incorrect_answers": [
      "Golpes repetidos en la mano.",
      "Uso regular de herramientas vibrátiles con la mano.",
      "Uso frecuente de herramientas con empuñadura en la mano."
    ]
  },
  {
    "id": "402",
    "question": "Uno de los siguientes síntomas no es sugestivo de compromiso del nervio cubital:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Insensibilidad en el territorio del 1º dedo de la mano.",
    "incorrect_answers": [
      "Parestesias.",
      "Dolor.",
      "Pérdida de fuerza en la musculatura interósea."
    ]
  },
  {
    "id": "403",
    "question": "Uno de los siguientes síntomas es sugestivo de compromiso incipiente del nervio cubital:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Insensibilidad en el territorio del nervio del 4º y 5º dedo de la mano.",
    "incorrect_answers": [
      "Parálisis del 1º dedo de la mano derecha.",
      "Anestesia del 2º dedo de la mano izquierda.",
      "Cefaleas nocturnas."
    ]
  },
  {
    "id": "404",
    "question": "¿Por qué nombre es conocido el síntoma que se produce por espasmo vascular consecuencia de la compresión\ndel nervio cubital en su territorio?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Fenómeno de Raynaud.",
    "incorrect_answers": [
      "Catrastófico.",
      "Tinel.",
      "Fenómeno de Malé."
    ]
  },
  {
    "id": "405",
    "question": "Las actividades profesionales que requieren la realización de los movimientos que se describen a continuación\nsuponen un riesgo para la lesión del nervio cubital. Una de las siguientes respuestas es incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Trabajos que exijan la bipedestación prolongada.",
    "incorrect_answers": [
      "Apoyos repetidos y prolongados del codo sobre superficie dura.",
      "Sobrecarga del codo debido a movimientos de flexión repetidos y forzados.",
      "Utilización regular de herramientas vibrátiles."
    ]
  },
  {
    "id": "406",
    "question": "Uno de los siguientes signos o síntomas es sugestivo del compromiso del plexo braquial en el desfiladero\ntorácico. ¿ Cuál es la respuesta correcta?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Fenómeno de Raynaud en las manos.",
    "incorrect_answers": [
      "Calambres en la pantorrilla.",
      "Anquilosis de las articulaciones interfalángicas.",
      "Dolor articular distal en miembros inferiores."
    ]
  },
  {
    "id": "407",
    "question": "Los siguientes síntomas nos sugieren el compromiso del plexo braquial a nivel del desfiladero torácico excepto\nuno. ¿ Cuál es la respuesta correcta?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Flapping tremor.",
    "incorrect_answers": [
      "Torpeza para los movimientos finos de los dedos de las manos durante el trabajo.",
      "Parestesias en zona cubital del antebrazo.",
      "Dolor e insensibilidad de la mano."
    ]
  },
  {
    "id": "408",
    "question": "Las siguientes actividades laborales suponen exposición al riesgo de padecer una lesión en el plexo braquial\nexcepto una. ¿ Cuál es la respuesta correcta?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Observar desde un puesto de vigilancia en una playa de ciudad.",
    "incorrect_answers": [
      "El transporte de botellas de gas butano sobre el hombro.",
      "Llevar sobrepeso en las manos con las brazos caídos en extensión.",
      "Transportar cargas suspendidas en cinchas apoyadas sobre el hombro."
    ]
  },
  {
    "id": "409",
    "question": "Sólo una de las siguientes actividades sugiere la exposición al riesgo de lesión del plexo braquial:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Cuando se requiere la elevación repetida y prolongada de los brazos por encima del hombro.",
    "incorrect_answers": [
      "El Juez de un torneo de tenis.",
      "Las actividades que requieran una especial visión nocturna.",
      "Los trabajos que requieran movimientos del brazo por debajo del nivel del hombro."
    ]
  },
  {
    "id": "410",
    "question": "¿Podría señalar la definición correcta de ergonomía según Alain Wisner?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "La ergonomía es el conjunto de conocimientos científicos relativos a la persona y necesarios para concebir\nlas herramientas, las máquinas y los dispositivos para que puedan ser utilizados con el máximo de confort,\nseguridad y de eficacia.",
    "incorrect_answers": [
      "La ergonomía es el conjunto de posturas que podemos adquirir en el lugar de trabajo y que van a ser\ncorregidas por los técnicos de salud laboral.",
      "La ergonomía es la parte de la ciencia que estudia los movimientos adecuados que el trabajador debe\nrealizar para conseguir el mayor grado de confort en el trabajo.",
      "La ergonomía es una especialidad de la ingeniería que estudia la prevención de riesgos laborales tratando\nde alcanzar el mayor grado de confort del trabajador en el puesto de trabajo."
    ]
  },
  {
    "id": "411",
    "question": "Los tipos de pantallas de visualización de datos que podemos encontrar se mencionan a continuación. Uno de\nellos es incorrecto:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Visualización Petrocromatica, a través de cristal sólido.",
    "incorrect_answers": [
      "Visualización por tubo de rayos catódicos, que es más utilizado.",
      "Visualización por tubos de gas y Visualización multicromática.",
      "Visualización por cristal líquido, utilizado en ambientes de poca luminosidad."
    ]
  },
  {
    "id": "412",
    "question": "En relación a la iluminación de las pantallas de visualización de datos, una de las siguientes afirmaciones no es\ncorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "La luz es una radiación infrarroja que es visible para el ser humano a partir de los 400 nm.",
    "incorrect_answers": [
      "La luz es una radiación electromagnética que el ojo humano es capaz de captar solo en la banda de longitud\nde onda comprendida entre 40 nm y 70 nm.",
      "El Flujo luminoso es la energía electromagnética total emitida por una fuente luminosa o recibida en una\nsuperficie en la unidad de tiempo. La unidad de medida es el Lumen (Lm).",
      "La intensidad luminosa es el flujo luminoso emitido por una fuente en una determinada dirección. La unidad\nde medida es la Candela (Cd)."
    ]
  },
  {
    "id": "413",
    "question": "El concepto de luminancia correcto está descrito en una de las siguientes definiciones. Podría señalarlo:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "La Luminancia es la cantidad de flujo luminoso incidente sobre una superficie por unidad de área de la\nsuperficie. La unidad de medida es el Lux (Lm/m²).",
    "incorrect_answers": [
      "La luminancia es el número de haces de luz que transmite un objeto por unidad de superficie.",
      "La luminancia es la cantidad de luz que emite una fuente y podemos medir en un luxómetro.",
      "La luminancia es el reflejo indeseable de luz que produce una fuente luminosa."
    ]
  },
  {
    "id": "414",
    "question": "En relación a la iluminación de las pantallas de visualización de datos, una de las siguientes afirmaciones no es\ncorrecta. ¿Podría señalarla?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El contraste es la diferencia de color lumínico que podemos apreciar en las paredes laterales reflejadas por\nla fuente luminosa.",
    "incorrect_answers": [
      "El factor de reflexión es el cociente entre la porción de luz que incide sobre una superficie y la luz que\nrefleja. Se expresa en porcentaje.",
      "La luminancia-brillo fotométrico es la intensidad luminosa por unidad de área que refleja una superficie\niluminada. La unidad de medida es el Nit (Cd/m²).",
      "El contraste es la evaluación subjetiva de la diferencia de apariencia de dos partes del campo visual vistas\nsimultáneamente o sucesivamente."
    ]
  },
  {
    "id": "415",
    "question": "Una de las siguientes definiciones es correcta en relación con la iluminación:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El contraste de pantalla es la relación entre la luminancia de los caracteres y la luminancia del fondo de\npantalla.",
    "incorrect_answers": [
      "El contraste de pantalla es la diferencia de luz que se produce entre el fondo y la superficie de la pantalla.",
      "La temperatura de color es la temperatura a la que un objeto negro emite una radiación ultravioleta.",
      "La iluminación ideal es aquella que da luz a los bordes de la mesa de trabajo de una pantalla de\nvisualización de datos."
    ]
  },
  {
    "id": "416",
    "question": "En relación a los tipos de iluminación natural, una de las siguientes afirmaciones no es correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "No posee efectos bactericidas.",
    "incorrect_answers": [
      "La iluminación natural se corresponde con el espectro para el que el ojo está adaptado y permite una\nreproducción exacta de los colores.",
      "Posee efectos fisiológicos y psicológicos beneficiosos, así como efectos bactericidas.",
      "La cantidad de luz natural se puede especificar a partir del factor de luz de día o cociente entre la\niluminancia en un punto y la iluminancia en el exterior, excluyendo la luz solar directa."
    ]
  },
  {
    "id": "417",
    "question": "En relación con los tipos de iluminación artificiales, una de las siguientes afirmaciones no es correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Las lámparas de descarga o de mercurio no son blanco-azuladas.",
    "incorrect_answers": [
      "Las lámparas incandescentes tienen una eficacia del orden de 10 Lumen/watio.",
      "Las lámparas fluorescentes tienen una eficacia luminosa de entre 40 y 80 Lumen/watio.",
      "Las Lamparas de descarga son de mercurio o sodio que pese a ser utilizadas en naves no son adecuadas\nen espacios de trabajo. Su frecuencia luminosa es de 60-180 Lm/watio."
    ]
  },
  {
    "id": "418",
    "question": "La definición correcta de agudeza visual es la siguiente:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Es la capacidad que tiene el ojo para distinguir pequeños objetos muy próximos entre sí.",
    "incorrect_answers": [
      "Es la facultad que tiene el ojo humano para distinguir grandes objetos muy próximos entre si.",
      "Es la capacidad que tiene el ojo humano para distinguir colores en la noche.",
      "Es la capacidad de la retina del ojo humano para distinguir objetos en la parte central del campo visual."
    ]
  },
  {
    "id": "419",
    "question": "La sensibilidad del ojo humano es uno de los aspectos más importantes relativos a la visión. Una de las\nsiguientes afirmaciones no es correcta. ¿Podría señalarla?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "La sensibilidad del ojo es mas baja en la cifra media de la longitud de onda (550 nm).",
    "incorrect_answers": [
      "El ojo humano percibe longitudes de ondas entre los 380 y los 780 nm.",
      "La visión diurna con iluminación alta se denomina fotópica, cuya función es realizada por las células de la\nretina denominadas conos.",
      "La visión nocturna con iluminación baja se denomina escotópica, cuya función es realizada por las células\nde la retina denominadas bastones."
    ]
  },
  {
    "id": "420",
    "question": "La acomodación es la capacidad del ojo humano que le permite formar imágenes nítidas de objetos situados a\ndistancias distintas. Esta función viene facilitada por el músculo ciliar que al contraerse produce el siguiente\nefecto que debe señalar:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Hace que el cristalino tome forma convexa para enfocar objetos cercanos.",
    "incorrect_answers": [
      "Logra que el cristalino tome una forma cóncava.",
      "Permite ver objetos lejanos.",
      "El cristalino toma forma poliédrica."
    ]
  },
  {
    "id": "421",
    "question": "Señale la definición correcta de adaptación del ojo humano:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Es la capacidad del ojo para ajustarse a los cambios de iluminación de luz a oscuridad realizada por la\npupila.",
    "incorrect_answers": [
      "Es la capacidad del ojo para adaptarse a la iluminación realizada por el cristalino.",
      "Es la función de la discriminación de los colores.",
      "Capacidad del ojo de adaptarse a la cantidad del humor acuoso."
    ]
  },
  {
    "id": "422",
    "question": "Los factores de riesgo que favorecen la aparición de alteraciones en la salud de los trabajadores que manejan\npantallas de visualización de datos (PVD), cuando no reúnen las condiciones ergonómicas adecuadas, son los\nque a continuación se mencionan. Señale una de las respuestas que es falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Factores relacionados con el tipo de Servicio de Prevención.",
    "incorrect_answers": [
      "Factores relacionados con el equipo.",
      "Factores relacionados con el entorno.",
      "Factores relacionados con la organización del trabajo."
    ]
  },
  {
    "id": "423",
    "question": "Respecto a la fatiga visual, una de las siguientes afirmaciones no es correcta. ¿Podría señalarla?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Es más frecuente en trabajadores en puestos no informatizados.",
    "incorrect_answers": [
      "Aparece una disminución del poder funcional de los reflejos pupilares.",
      "Se produce una disminución de la capacidad de acomodación.",
      "Existe una modificación funcional del ojo de carácter reversible."
    ]
  },
  {
    "id": "424",
    "question": "En la fatiga visual aparecen las siguientes molestias oculares. Una de las respuestas no es correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Nistagmus.",
    "incorrect_answers": [
      "Escozor ocular.",
      "Lagrimeo.",
      "Ojo seco e incluso blefaritis."
    ]
  },
  {
    "id": "425",
    "question": "Uno de los siguientes trastornos visuales no está presente en la clínica de la fatiga visual:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Facilidad para enfocar los objetos.",
    "incorrect_answers": [
      "Fotofobia.",
      "Borrosidad de percepción de los caracteres en la pantalla.",
      "Diplopia transitoria."
    ]
  },
  {
    "id": "426",
    "question": "Según varios autores el uso de las pantallas de visualización de datos (PVD) puede ocasionar lesiones cutáneas.\nUna de las siguientes afirmaciones no es correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El estrés no es responsable de estas lesiones en ningún caso, según todos los autores consultados.",
    "incorrect_answers": [
      "El trabajo con PVD puede producir irritación de la piel o reacciones alérgicas.",
      "En estos casos las lesiones cutáneas se localizan en cara, cuello y manos.",
      "Las lesiones son consecuencia de la electricidad estática que contiene el polvo en suspensión que se posa\nen la piel y la irrita."
    ]
  },
  {
    "id": "427",
    "question": "El uso de pantallas de visualización de datos (PVD) puede producir la siguiente sintomatología como fatiga\nmental. Una de las siguientes respuestas es falsa. ¿Puede señalarla?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Alucinaciones.",
    "incorrect_answers": [
      "Temblores.",
      "Dificultad de concentración.",
      "Pesadillas."
    ]
  },
  {
    "id": "428",
    "question": "Una de las siguientes posturas interviene en la prevención de la fatiga física o muscular por el uso de las\npantallas de visualización de datos. Debe señalarla.",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Mantener el tronco derecho sin inclinación.",
    "incorrect_answers": [
      "Inclinación de la cabeza superior a los 30º.",
      "Inclinación del tronco hacia delante.",
      "Rotación lateral de la cabeza suprior a los 20º."
    ]
  },
  {
    "id": "429",
    "question": "Para el mantenimiento de una postura ergonómica, cual es la distancia que se exige mantener entre el ojo y la\npantalla de visualización de datos (PVD):",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "No debe ser menor a 450 mm.",
    "incorrect_answers": [
      "Menor a 450 mm.",
      "75 CM.",
      "Debe ser adecuada a las posibilidades del puesto."
    ]
  },
  {
    "id": "430",
    "question": "La altura recomendada a situar la mesa de trabajo con pantallas de visualización de datos (PVD) es una de las\nmencionadas a continuación. ¿Podría señalarla?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Entre 65 y 75 CM para mesas regulables y 75 CM para fijas.",
    "incorrect_answers": [
      "Entre 40 y 50 CM para mesas regulables.",
      "75 CM para mesas regulables.",
      "Entre 50 y 75 CM para mesas regulables."
    ]
  },
  {
    "id": "431",
    "question": "Las medidas correctas de una silla ergonómica para trabajos con pantallas de visualización de datos se\ncorresponde con una de las siguientes respuestas:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Altura entre 45 y 55 CM del suelo y 38 a 47 CM de profundidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Altura entre 75 y 80 CM del suelo.",
      "La altura y la profundidad deben tener la misma medida.",
      "Altura de 45 CM y Profundidad entre 45 y 50 CM."
    ]
  },
  {
    "id": "432",
    "question": "Las siguientes consideraciones se deben tener en cuenta a la hora de mantener una postura de trabajo\nadecuada en los puestos con pantallas de visualización de datos (PVD). Una de las\nrespuestas es incorrecta. ¿Podría señalarla?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "La línea de visión debe estar levemente inclinada al plano horizontal.",
    "incorrect_answers": [
      "En general, debe respetarse la flexibilidad y el cambio postural.",
      "Los muslos deben estar en posición horizontal y las piernas verticales.",
      "Brazos verticales, antebrazos horizontales y columna vertebral recta."
    ]
  },
  {
    "id": "433",
    "question": "Las características que debe tener la iluminación en los puestos de trabajo con pantallas de visualización de\ndatos son enumeradas a continuación. Por favor, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "En el lugar donde se ubiquen los puestos de trabajo no debe existir iluminación general.",
    "incorrect_answers": [
      "El nivel de iluminancia recomendado es de 300 a 1000 lux según el tipo de puesto.",
      "En los lugares que precisen más de 1000 lux no deben instalarse videoterminales.",
      "La colocación de luminarias no debe provocar sombras entre ellas."
    ]
  },
  {
    "id": "434",
    "question": "El clima ideal que debe mantenerse en los lugares de trabajo con pantallas de visualización de datos (PVD)\ntendrá las siguientes características. Una de las respuestas es falsa. ¿Podría señalarla?.",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "No es necesario un sistema de renovación del aire.",
    "incorrect_answers": [
      "En invierno la temperatura estará comprendida entre los 20-24ºC.",
      "En verano la temperatura estará entre 23-26ºC.",
      "La humedad relativa se mantendrá entre 45% y 65% para todas las temperaturas."
    ]
  },
  {
    "id": "435",
    "question": "Con el fin de lograr un estado de confort que mantenga un adecuado nivel de salud entre los trabajadores con\npantallas de visualización de datos (PVD), se deberán realizar pausas con los siguientes criterios. ¿Podría\nseñalar la respuesta falsa?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "En esfuerzos visuales y posturales importantes, se recomienda pausas de 1 minuto por cada 45 minutos de\ntrabajo.",
    "incorrect_answers": [
      "Los tiempos de espera o las caídas del programa no se consideraran períodos de pausas.",
      "Deben evitarse que las esperas del programa o sus caídas se prolonguen mas allá de 5 segundos.",
      "La pausa debe permitir el reposo de la acomodación y músculos de la postura."
    ]
  },
  {
    "id": "436",
    "question": "En relación al ruido, una de las siguiente afirmaciones es incorrecta. ¿Podría señalarla?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El sonido se transmite en el vacío.",
    "incorrect_answers": [
      "El ruido es un conjunto de sonidos que ocasionan una sensación desagradable al oído humano.",
      "El ruido es un contaminante físico resultado de la energía mecánica.",
      "El sonido es la percepción de las variaciones de presión de un elemento que vibra y se transmite por un\nmedio elástico."
    ]
  },
  {
    "id": "437",
    "question": "El sonido se propaga a través de un medio físico que puede ser sólido, liquido o gaseoso, en forma de ondas que\nson similares a las que se producen cuando se tira un objeto en el agua. Una de las siguientes afirmaciones es\nincorrecta. ¿Podría señalarla?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El sonido no se propaga a través del medio gaseoso.",
    "incorrect_answers": [
      "Las onda incidente que se origina en el sonido, se va amortiguando a medida que se acerca al punto de\nimpacto.",
      "Cuando la onda incidente choca contra un objeto, parte de la energía es reflejada, parte absorbida por el\nobjeto y parte transmitida a través del propio objeto.",
      "La energía sonora absorbida se transforma generalmente en energía calorífica, debido al rozamiento de las\npartículas."
    ]
  },
  {
    "id": "438",
    "question": "Respecto al sonido, las siguientes afirmaciones son correctas excepto una. Por favor, señale la incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El sonido se transmite únicamente a través del aire.",
    "incorrect_answers": [
      "Las magnitudes que miden el sonido como cualquier movimiento ondulatorio son la amplitud y la frecuencia.",
      "La amplitud se mide a través de las variaciones de presión sonora que se producen y transmiten en el\nmedio, generalmente el aire. Su medida es el decibelio (dB).",
      "La frecuencia, expresa el número de variaciones de presión por unidad de tiempo (el segundo). Su medida\nes el ciclo por segundo (c/s) o Hertz (Hz)."
    ]
  },
  {
    "id": "439",
    "question": "Entre las siguientes afirmaciones relativas al sonido, hay una que es incorrecta. ¿Podría señalarla?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "La medición del nivel de presión acústica total se realiza en Hz.",
    "incorrect_answers": [
      "La frecuencia del sonido permite diferenciar entre sonidos graves de baja frecuencia y sonidos agudos de\nalta frecuencia.",
      "El oído humano es capaz de percibir frecuencias entre los 20 y los 20.000 Hz, siendo mas sensible entre los\n500 y los 6.000 Hz.",
      "La banda de frecuencia de la voz se sitúa entre los 500 y 2.000 Hz."
    ]
  },
  {
    "id": "440",
    "question": "Una de las siguientes afirmaciones en relación al sonido es correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Los sonidos más peligrosos son los agudos o de altas frecuencias, superiores a 1000 Hz.",
    "incorrect_answers": [
      "Los sonidos graves son más peligrosos que los agudos.",
      "Los sonidos graves son los de altas frecuencias.",
      "Lo sonidos de la vida diaria no suelen ser la combinación de varias frecuencias."
    ]
  },
  {
    "id": "441",
    "question": "La definición correcta de la intensidad del sonido es la siguiente:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Es el grado de energía de la onda sonora o valor promedio en el tiempo del producto de la presión (fuerza\naplicada a la unidad de superficie) con la velocidad lineal de la vibración (velocidad de desplazamiento de\npartículas).",
    "incorrect_answers": [
      "Es una característica del sonido que se relaciona con los armónicos que en un sonido complejo acompaña a\nla frecuencia.",
      "Es un efecto adverso directamente proporcional a la duración de la exposición.",
      "Es el grado de pureza de un sonido constituido por una o varias frecuencias."
    ]
  },
  {
    "id": "442",
    "question": "La intensidad de un sonido se mide de la siguiente forma. Una de las repuestas es correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Se puede medir en ergios/segundos o más operativo en decibelios.",
    "incorrect_answers": [
      "El sonido se mide en amperios.",
      "La medida mas operativa es el julio.",
      "La medida mas aceptada es el Kilowatio/segundo."
    ]
  },
  {
    "id": "443",
    "question": "En relación al decibelio, una de las siguientes respuestas no es correcta. ¿Puede señalarla?.",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El decibelio es la medida de la frecuencia del sonido.",
    "incorrect_answers": [
      "El decibelio no es una unidad de medida absoluta.",
      "El decibelio es una unidad de media adimensional que expresa la diferencia de dos niveles de intensidad.",
      "El decibelio es igual a 10 veces el logaritmo decimal de la relación entre una cantidad dada y otra tomada\ncomo referencia. Normalmente se toma como referencia el umbral de la audición."
    ]
  },
  {
    "id": "444",
    "question": "En la fisiología del oído, una de las siguientes respuestas no es correcta. ¿Podría señalarla?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Las altas frecuencias son detectadas en la parte superior de la cóclea y las bajas frecuencias en la parte\ninferior de la misma cercana a la ventana oval.",
    "incorrect_answers": [
      "Las ondas sonoras se recogen en el pabellón auditivo, pasan por el conducto auditivo externo hasta el\ntímpano que las hace vibrar.",
      "El movimiento del tímpano se comunica a través de los huecesillos martillo, yunque y estribo a la ventana\noval.",
      "Los movimientos del estribo genera una onda en el líquido del oído interno que estimula las células ciliadas\noriginado un impulso eléctrico."
    ]
  },
  {
    "id": "445",
    "question": "¿ Cuál es el rango de frecuencias agudas en el que se producen la mayor parte de los ruidos industriales?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Entre 3.000 y 6.000 Hz.",
    "incorrect_answers": [
      "Entre 10 y 100 Hz.",
      "Entre 100 y 1000 Hz.",
      "Entre 10 y 30.000 Hz."
    ]
  },
  {
    "id": "446",
    "question": "El ruido produce distintos efectos sobre la audición. Señale por orden de menor a mayor la importancia de los\nmismos:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Enmascaramiento de audición o dificultad para distinguir sonidos, fatiga auditiva e hipoacusia permanente\npara frecuencias entre 3.000 y 6.000 Hz.",
    "incorrect_answers": [
      "Dificultad para distinguir sonidos, déficit auditivo permanente y fatiga auditiva.",
      "Fatiga auditiva, dificultad para distinguir sonidos y déficit auditivo permanente.",
      "Fatiga auditiva, déficit auditivo permanente en frecuencias superiores a 10.000 Hz y dificultad para distinguir\nsonidos."
    ]
  },
  {
    "id": "447",
    "question": "Una de las siguientes características no es propia de la hipoacusia por ruido. ¿Podría señalarla?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Las audiometrías que no sean bilaterales y simétricas no son compatibles con la hipoacusia por ruido,\naunque se demuestre la existencia de fuentes de sonido específicamente orientadas.",
    "incorrect_answers": [
      "Es una sordera irreversible.",
      "Es una sordera de tipo neurosensorial por afectación de células ciliadas del oído interno.",
      "La pérdida auditiva suele ser bilateral y simétrica."
    ]
  },
  {
    "id": "448",
    "question": "Entre las siguientes características, hay una que no es propia de la hipoacusia por ruido. ¿Podría señalarla?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Produce mayor afectación de las frecuencias entre 500 y 2000.",
    "incorrect_answers": [
      "La pérdida auditiva es gradual con inicio temprano.",
      "El daño suele alcanzar su máximo hacia los 10-15 años.",
      "Puede ir acompañada de acúfenos o de síndrome vestibular."
    ]
  },
  {
    "id": "449",
    "question": "Una de las siguientes características es propia de la hipoacusia por ruido. ¿Podría señalarla?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "En la audiometría se observa descenso de las vías aérea y ósea de forma paralela.",
    "incorrect_answers": [
      "A partir de los 10 años, el daño suele progresar de forma rápida.",
      "Aunque la exposición al ruido cese, el daño suele continuar progresando.",
      "En la audiometría no se observa descenso de la vía ósea."
    ]
  },
  {
    "id": "450",
    "question": "En relación con el diagnóstico diferencial de la hipoacusia por ruido, una de las siguientes afirmaciones no es\ncorrecta. ¿Podría señalarla?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Para establecer el diagnóstico de origen laboral, no es necesario especificar la exposición actual y anterior al\nruido.",
    "incorrect_answers": [
      "Se deben excluir enfermedades del oído medio, oído interno y nervio auditivo.",
      "Diversas patologías pueden presentar características similares a producidas por el ruido en la audiometría.",
      "Las patologías previas son responsables de una sobreestimación de los efectos del ruido en la audición."
    ]
  },
  {
    "id": "451",
    "question": "Según estudios epidemiológicos realizados sobre los efectos auditivos derivados de la exposición conjunta a\nruido y a agentes químicos, se sugiere que la vigilancia de la salud específica de los trabajadores expuestos a\nruido incluya las siguientes exposiciones. Una de las respuestas es falsa. ¿Podría señalarla?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "No es necesario hacer un seguimiento estrecho de la exposición conjunta a estos agentes y a ruido.",
    "incorrect_answers": [
      "Conocimiento de exposición a tolueno.",
      "Conocimiento de exposición a estireno.",
      "Conocimiento de la exposición a monóxido de carbono."
    ]
  },
  {
    "id": "452",
    "question": "Según resultado de investigaciones realizadas la mayor parte de ellas en animales, se evidencia que la\nexposición previa a ruido puede facilitar el efecto conjunto de una exposición con los siguientes agentes\nfarmacológicos. Solo una de las siguientes respuestas es correcta. ¿Podría señalarla?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Exposición a gentamicina, kanamicina, neomicina o cisplatino.",
    "incorrect_answers": [
      "Exposición a antiinflamatorios no esteroideos (AINE).",
      "Exposición a antidepresivos del tipo de la Fluoxetina.",
      "Exposición a Sustitutivos del calcio."
    ]
  },
  {
    "id": "453",
    "question": "Según lo establecido en el Protocolo para la Vigilancia Sanitaria Específica de las Personas Trabajadoras\nExpuestas al Ruido, las siguientes afirmaciones son correctas excepto una. ¿Podría\nseñalarla?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "No se considera recomendable evitar que las mujeres estén expuestas al ruido laboral a partir de la semana\n20 del embarazo.",
    "incorrect_answers": [
      "Existe mayor riesgo de pérdida de audición entre los trabajadores que padecen dedo blanco por vibraciones\ny que utilizan herramientas vibratorias portátiles en zonas ruidosas.",
      "Los trabajadores expuestos al ruido tiene mayor riesgo de padecer hipertensión arterial en relación a los no\nexpuestos.",
      "Se recomienda evitar la exposición al ruido a las mujeres que estando embarazadas presenten feto de bajo\npeso."
    ]
  },
  {
    "id": "454",
    "question": "Según el Protocolo Sanitario Específico de Vigilancia de la Salud para los trabajadores expuestos al ruido, una de\nlas siguientes afirmaciones no es correcta. ¿Podría señalarla?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El Protocolo no sigue lo estipulado en la Guía Técnica del Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el\nTrabajo en relación a los trabajadores expuestos al ruido.",
    "incorrect_answers": [
      "La finalidad del Protocolo es la de detectar precozmente la pérdida auditiva producida por el ruido y por las\ninteracciones de este con otros agentes físicos, químicos y farmacológicos.",
      "El Protocolo proporciona pautas de actuación para prevenir efectos sobre el embarazo, así como efectos de\ntipo cardiovascular.",
      "El Protocolo consta de una parte referida a la vigilancia de la salud individual y de otra referida a la vigilancia\nde la salud colectiva."
    ]
  },
  {
    "id": "455",
    "question": "Según el Protocolo del Ministerio de Sanidad, la periodicidad con la que se realizaran los exámenes de salud de\nlos trabajadores expuestos al ruido será la siguiente. Solo una de la respuestas es falsa. ¿Podría señalarla?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El médico del servicio de prevención no podrá modificar la frecuencia de los exámenes cuando esté\njustificado por las circunstancias de la exposición o salud de cada trabajador.",
    "incorrect_answers": [
      "El examen de salud inicial se realizará después de la incorporación al trabajo o después de la asignación de\ntareas específicas con riesgo derivado de la exposición al ruido.",
      "Para los puestos de trabajo en los que se sobrepase los valores superiores de exposición que dan lugar a\nuna acción, el examen se realizará como mínimo cada tres años.",
      "Para los puestos de trabajo en los que se sobrepase los valores inferiores de exposición que dan lugar a\nuna acción, el examen se realizará como mínimo cada cinco años."
    ]
  },
  {
    "id": "456",
    "question": "La audiometría que debe efectuarse en los exámenes de salud iniciales de los trabajadores expuestos al ruido,\nse hará tras un periodo libre de exposición sin poderse sustituir por el uso de protección auditiva. ¿Podría señalar\nla respuesta correcta?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "La audiometría se efectuará tras permanecer 12 horas en reposo auditivo.",
    "incorrect_answers": [
      "La audiometría se hará tras permanecer al menos 24 horas en reposo auditivo.",
      "La audiometría debe realizarse tras un periodo de al menos 48 horas de reposo auditivo.",
      "Se debe esperar 6 horas de reposo auditivo antes de realizar la audiometría."
    ]
  },
  {
    "id": "457",
    "question": "En relación a la audiometría que debe realizarse durante el examen de salud inicial de los trabajadores\nexpuestos al ruido, solo una de las siguientes respuestas es falsa. ¿Podría señalarla?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "La audiometría de referencia debe ser siempre la misma.",
    "incorrect_answers": [
      "La audiometría inicial se constituirá como una audiometría de referencia para estudiar la efectividad del\nprograma de prevención individual.",
      "La audiometría de referencia se corresponde con el nivel auditivo del trabajador antes de la exposición al\nruido en la empresa.",
      "La audiometría de referencia será sustituida por la audiometría de confirmación cuando se produzca un\ncambio de umbral significativo."
    ]
  },
  {
    "id": "458",
    "question": "La vigilancia de la salud colectiva de los trabajadores expuestos al ruido tiene como objetivos los siguientes,\nsiendo uno de ellos falso. ¿Podría señalarlo?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Realizar un control específico de aquellos trabajadores con sensibilidad especial a la exposición al ruido.",
    "incorrect_answers": [
      "Conocer la frecuencia y distribución de las condiciones de la exposición al ruido en la población a estudio.",
      "Conocer la frecuencia y distribución de los efectos para la salud de la exposición al ruido en la población a\nestudio.",
      "Proponer actividades preventivas colectivas que disminuyan o eviten los riesgos y de esta manera no se\nproduzcan daños en la salud."
    ]
  },
  {
    "id": "459",
    "question": "En aquellos casos en los que al realizar una audiometría individual periódica a un trabajador expuesto al riesgo\nde ruido, se observa que en relación a la audiometría de referencia existe una caída significativa del umbral\n(CSU), ¿a qué nos estamos refiriendo?. Solo una de las respuestas es correcta. ¿Podría señalarla?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Cuando la audiometría detecta un cambio en cualquier oído en el nivel umbral de la audición igual o mayor a\n15 decibelios en cualquier frecuencia comprendida entre los 500 y 6.000 Hz.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando el nivel umbral de la audición es cero.",
      "Cuando la audiometría periódica detecta un cambio en los niveles umbrales de audición en algún oído\nmayor de 30 decibelios en las frecuencias comprendidas entre 500 y 6000 Hz.",
      "Cuando existe una caída del umbral de audición en cualquier oído igual o mayor a 15 decibelios en las\nfrecuencias inferiores a 500 Hz."
    ]
  },
  {
    "id": "460",
    "question": "Según lo establecido en el protocolo del Ministerio de Sanidad para la vigilancia sanitaria específica de los\ntrabajadores expuestos al ruido, una de las siguientes afirmaciones no es correcta. ¿Podría señalarla?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Antes de la audiometría de confirmación no podrá existir ningún período de exposición al ruido.",
    "incorrect_answers": [
      "En aquellos casos en los que se detecte una caída significativa del umbral (CSU), se realizará siempre que\nsea posible, una nueva audiometría el mismo día, para valorar si la CSU persiste en las mismas frecuencias\ny en el mismo oído.",
      "En aquellos casos en los que se realice una audiometría el mismo día y persista la caída significativa del\numbral (CSU), se procederá a realizar una nueva audiometría de confirmación a los 30 días.",
      "Antes de realizar la audiometría de confirmación a los 30 días, se deberá haber mantenido un periodo libre\nde exposición de 12 horas que no podrá sustituirse por el uso de protección auditiva."
    ]
  },
  {
    "id": "461",
    "question": "La conducta a seguir en los casos de exposición conjunta a ruido y a agentes químicos que puedan interactuar\npara producir pérdida auditiva incluye los siguientes aspectos que se expresan a continuación. Una de las\nrespuestas es falsa. ¿Podría señalarla?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Se propondrá a la empresa la eliminación del riesgo, aunque no exista posibilidad de sustitución por otro\nagente.",
    "incorrect_answers": [
      "En primer lugar se evalúan los riesgos del ruido y de los agentes químicos, añadiendo en su caso medidas\npara la prevención de todos ellos.",
      "Se establecerán medidas para eliminar o reducir al mínimo el riesgo químico, evitando el uso del agente o\nagentes químicos, sustituyéndolos por otros o por procesos químicos que no sean peligrosos o en menor\ngrado.",
      "Si la naturaleza de la actividad no permite la eliminación del riesgo químico por sustitución, se reducirá la\nexposición al mínimo, estableciendo medidas de protección y prevención con la evaluación de riesgos\nrealizada."
    ]
  },
  {
    "id": "462",
    "question": "\"Todos aquellos incidentes en los que la persona es objeto de malos tratos, amenazas o ataques en\ncircunstancias relacionadas con su trabajo, con la implicación de que se amenaza explícita o implícitamente su\nseguridad, su bienestar y su salud\" es según la Organización Mundial de la Salud (OMS), la definición de:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Violencia en el lugar del trabajo.",
    "incorrect_answers": [
      "Maltrato laboral.",
      "Acoso laboral.",
      "Accidente laboral por riesgo psicosocial."
    ]
  },
  {
    "id": "463",
    "question": "En el año 1998 la publicación de un informe publicado por la OIT basado en un amplio estudio sobre la violencia\nen el lugar de trabajo, se concluía que el riesgo de los profesionales de la sanidad de sufrir agresiones durante el\ndesempeño de sus funciones era:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Muy elevado en comparación con otros ámbitos laborales.",
    "incorrect_answers": [
      "Similar en comparación con otros ámbitos laborales.",
      "Muy bajo en comparación con otros ámbitos laborales.",
      "No hay publicaciones respecto a estos estudios."
    ]
  },
  {
    "id": "464",
    "question": "Son actos de atentado los cometidos contra funcionarios públicos docentes o sanitarios que se hallen en el\nejercicio de las funciones propias de su cargo o con ocasión de ellas según:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Artículo 550 de La Ley Orgánica 1/2015 de 30 de marzo por la que se modifica la ley Orgánica 10/1995 de\n23 de noviembre del Código Penal.",
    "incorrect_answers": [
      "Artículo 118A de Tratado constitutivo de la Comunidad Económica Europea de 1957 (Tratado de Roma).",
      "Artículo 20 de Marco estratégico de la UE en materia de salud y seguridad en el trabajo 2014-2020.",
      "Artículo 40,2 de la Constitución Española."
    ]
  },
  {
    "id": "465",
    "question": "El Pleno de la Comisión de Recursos Humanos del SNS del 26 de Junio de 2017 insta la creación de un grupo de\ntrabajo que elaborara las bases para la recopilación de datos de las agresiones a los profesionales del SNS con\nel fin de dar respuesta a la falta de información actual sobre tales agresiones. En base a un documento común\npara la recogida de datos, denominado \"Conjunto Mínimo de Datos (CMD)\" se establece un modelo con las\nsiguientes variables de las cuales una no es cierta:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Antecedentes psiquiátricos y/o delictivos del agresor.",
    "incorrect_answers": [
      "Identificación de la persona agredida: sexo, edad, nivel asistencial y categoría profesional.",
      "Tipo de Agresión: agresión física, no física y lugar de la agresión.",
      "Causas alegadas de la agresión."
    ]
  },
  {
    "id": "466",
    "question": "Los datos aportados por las CCAA según la estructura del CMD para información de notificación de las\nagresiones en el ámbito sanitario revelan que prevalecen las agresiones:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "sobre nivel asistencial de Atención Primaria",
    "incorrect_answers": [
      "sobre el sexo masculino",
      "sobre menores de 35 años",
      "sobre categoría profesional de celadores"
    ]
  },
  {
    "id": "467",
    "question": "Los datos aportados por las CCAA según la estructura del CMD para información de notificación de las\nagresiones en el ámbito sanitario revelan que prevalecen las agresiones:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "por temas relacionados por la atención percibida por el usuario, más que por la demanda o por el propio\nacto sanitario",
    "incorrect_answers": [
      "físicas sobre las verbales",
      "en los servicios de urgencias sobre las realizadas en consultas",
      "por familiares o acompañantes sobre las realizadas por usuario/paciente"
    ]
  },
  {
    "id": "468",
    "question": "La Instrucción del Director del Servicio Canario de la Salud, por la que se establecen los criterios de inclusión y el\nprocedimiento a seguir en materia de agresiones al personal del Servicio Canario de la Salud derivado del\nconvenio de colaboración suscrito entre el Servicio Canario de Salud y el Consejo Canario de Colegios de\nAbogados es:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "8/16",
    "incorrect_answers": [
      "14/07",
      "14/09",
      "4/19"
    ]
  },
  {
    "id": "469",
    "question": "La Instrucción del Director del Servicio Canario de Salud, por la que se establece y regula el modelo de parte de\nlesiones para la comunicación al juzgado de la asistencia sanitaria por lesiones que pudieran ser constitutivas de\nfalta o delito es:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "4/19",
    "incorrect_answers": [
      "14/07",
      "14/09",
      "8/16"
    ]
  },
  {
    "id": "470",
    "question": "la Comisión Europea, a través de la Directiva-Marco 89/391/CEE de Aplicación de Medidas para promover la\nseguridad y la salud de los trabajadores, obliga a la prevención de la violencia en el trabajo y hace responsables\nde velar para que los trabajadores no sufran daños en el medio laboral a:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "los empresarios",
    "incorrect_answers": [
      "los propios trabajadores",
      "los sindicatos",
      "las instituciones judiciales"
    ]
  },
  {
    "id": "471",
    "question": "El Plan de Prevención de las Agresiones a los trabajadores del SCS, tiende entre otros objetivos a lograr, el:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Prevenir y/o disminuir las situaciones de tensión y conflictos entre usuarios y trabajadores del SCS",
    "incorrect_answers": [
      "Prevenir las agresiones y actos de violencia contra los trabajadores en los centros sanitarios pero no en los\ndomicilios de los pacientes",
      "Evitar la judicialización de los actos de vandalismo contra los bienes y servicios de SCS",
      "Mantener un dispositivo de seguridad y vigilancia en los centros sanitarios"
    ]
  },
  {
    "id": "472",
    "question": "La Instrucción del Director del Servicio Canario de la Salud, por la que se establecen los criterios de inclusión y el\nprocedimiento a seguir en materia de agresiones al personal del Servicio Canario de la Salud derivado del\nconvenio de colaboración suscrito entre el Servicio Canario de Salud y el Consejo\nCanario de Colegios de Abogados es de aplicación al personal dependiente del SCS:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "con independencia de su vinculación jurídica",
    "incorrect_answers": [
      "estatutario",
      "laboral",
      "funcionario"
    ]
  },
  {
    "id": "473",
    "question": "Son criterios de inclusión en materia de agresiones al personal del Servicio Canario de la Salud derivado del\nconvenio de colaboración suscrito entre el Servicio Canario de Salud y el Consejo Canario de Colegios de\nAbogados:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "La agresión ha de proceder del usuario del servicio sanitario entendiendo por tal tanto al paciente, como a\nsus familiares o acompañantes.",
    "incorrect_answers": [
      "La agresión consumada, no se incluye en grado de tentativa.",
      "Debe sufrirla el trabajador en el ejercicio de sus funciones como personal del Servicio Canario de la Salud y\ncon ocasión de las mismas, ya sea en el propio centro de trabajo o fuera del mismo aunque no sea a\nconsecuencia del desempeño de su labor profesional.",
      "La agresión física, no considerándose para inicio de protocolo la agresión verbal."
    ]
  },
  {
    "id": "474",
    "question": "Son criterios de inclusión en materia de agresiones al personal del Servicio Canario de la Salud derivado del\nconvenio de colaboración suscrito entre el Servicio Canario de Salud y el Consejo Canario de Colegios de\nAbogados:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Personal dependiente de las distintas Gerencias de Servicios Sanitarios.",
    "incorrect_answers": [
      "Personal dependiente de Dirección General de Programas Asistenciales.",
      "Personal dependiente de Dirección General de Salud Pública.",
      "Personal dependiente de las Direcciones de Área."
    ]
  },
  {
    "id": "475",
    "question": "Son criterios de expresa exclusión para prestación de servicio de asistencia jurídica especializada en materia de\nagresiones al personal del Servicio Canario de la Salud derivado del convenio de colaboración suscrito entre el\nServicio Canario de Salud y el Consejo Canario de Colegios de Abogados:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Los supuestos en que se inicie procedimiento penal contra el personal del SCS a raíz de agresión.",
    "incorrect_answers": [
      "Los supuestos en que a raíz de la agresión se causa lesión, como aquellos otros en que no se cause lesión\nal profesional.",
      "Los supuestos en que las amenazas son contra la familia o contra otras personas con las que esté\níntimamente vinculado el profesional.",
      "Los supuestos de delitos y faltas contra el honor."
    ]
  },
  {
    "id": "476",
    "question": "Según artículo Cuarto del procedimiento a seguir en materia de agresiones al personal del Servicio Canario de la\nSalud derivado del convenio de colaboración suscrito entre el Servicio Canario de Salud y el Consejo Canario de\nColegios de Abogados, requiere en el caso de agresiones físicas como primer paso que:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "el afectado acuda de manera inmediata al servicio de urgencias, donde tras el reconocimiento médico,\nrecogerá del facultativo el correspondiente parte de lesiones",
    "incorrect_answers": [
      "el afectado acuda de manera inmediata al juzgado de guardia, donde presentará denuncia y atestado",
      "el afectado acuda de manera inmediata a gerencia para comunicar los hechos",
      "el afectado acuda de manera inmediata a la Policía Nacional, donde presentará denuncia y atestado"
    ]
  },
  {
    "id": "477",
    "question": "El personal que presta sus servicios en el Servicio Canario de la Salud, víctima de agresiones derivadas de los\nusuarios, como consecuencia de su ejercicio profesional cumplimentará, firmará y presentará en su centro de\ntrabajo el Anexo A denominado:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Registro de Comunicación Interna de Agresiones.",
    "incorrect_answers": [
      "Denuncia a la Fiscalía Provincial.",
      "Asesoramiento y Orientación Jurídica Gratuita.",
      "Prestación del Servicio de Asistencia Letrada."
    ]
  },
  {
    "id": "478",
    "question": "Las Gerencias de Servicios Sanitarios, Gerencias de Atención Primaria y Direcciones Gerencias Hospitalarias del\nServicio Canario de la Salud informarán al trabajador de la posibilidad de recibir el servicio de asistencia jurídica\nespecializada previsto en el convenio de colaboración con el Consejo Canario de Colegios de Abogados. A tales\nefectos proporcionará la solicitud de Asesoramiento Jurídico Especializado mediante el:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Anexo C.",
    "incorrect_answers": [
      "Anexo A.",
      "Anexo B.",
      "Anexo D."
    ]
  },
  {
    "id": "479",
    "question": "Las Gerencias de Servicios Sanitarios, Gerencias de Atención Primaria y Direcciones Gerencias Hospitalarias del\nServicio Canario de la Salud, darán cuenta de los trámites realizados respecto a la asistencia jurídica\nespecializada en casos de agresiones a personal sanitario a la Dirección General de Recursos Humanos,\nespecificando datos del trabajador, fecha de la agresión y tipo de asistencia prestada por el abogado asignado\ncon periodicidad:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "cuatrimestral",
    "incorrect_answers": [
      "mensual",
      "semestral",
      "anual"
    ]
  },
  {
    "id": "480",
    "question": "Una de las siguientes Guías de buenas prácticas editadas por el INSHT se refiere a la Violencia en el lugar de\nTrabajo:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "NTP 489",
    "incorrect_answers": [
      "NTP 189",
      "NTP 240",
      "NTP 306"
    ]
  },
  {
    "id": "481",
    "question": "Una de las clasificaciones más difundidas sobre los tipos de violencia en el trabajo es la elaborada por la\nCalifornia Division of Occupational Health and Safety (Cal/OSHA). Esta clasificación divide a los eventos violentos\nen tres grupos en función de quienes son las personas implicadas y del tipo de relación existente entre ellas. La\nViolencia tipo II se caracteriza por:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Existe algún tipo de relación profesional entre el causante del acto violento y la víctima.",
    "incorrect_answers": [
      "No existe un trato comercial o de usuario entre el perpetrador y la víctima.",
      "El causante de la misma tiene algún tipo de implicación laboral con el lugar afectado o con algún trabajador\nconcreto de tal lugar.",
      "Existe una relación personal entre ambos sujetos."
    ]
  },
  {
    "id": "482",
    "question": "Una de las clasificaciones más difundidas sobre los tipos de violencia en el trabajo es la elaborada por la\nCalifornia Division of Occupational Health and Safety (Cal/OSHA). Esta clasificación divide a los eventos violentos\nen tres grupos en función de quienes son las personas implicadas y del tipo de relación existente entre ellas. La\nViolencia tipo I se caracteriza por:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Quienes llevan a cabo las acciones violentas no tienen ninguna relación legítima de trato con la víctima.",
    "incorrect_answers": [
      "Existe algún tipo de relación profesional entre el causante del acto violento y la víctima.",
      "El causante de la misma tiene algún tipo de implicación laboral con el lugar afectado o con algún trabajador\nconcreto de tal lugar.",
      "Normalmente estos hechos violentos se producen mientras se ofrece el servicio."
    ]
  },
  {
    "id": "483",
    "question": "Existen algunos factores que pueden incrementar la posibilidad de que se produzcan actos violentos; los más\nsignificativos de dichos factores se asocian al entorno de trabajo, como:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Zonas deprimidas.",
    "incorrect_answers": [
      "Economías estables.",
      "Zonas de alto nivel económico.",
      "Zonas con grandes recursos socio sanitarios."
    ]
  },
  {
    "id": "484",
    "question": "Existen algunos factores que pueden incrementar la posibilidad de que se produzcan actos violentos; los más\nsignificativos de dichos factores se asocian al propio trabajo, como:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Trabajos con público.",
    "incorrect_answers": [
      "Trabajos con grandes grupos.",
      "Plantillas adecuadas.",
      "Trabajos de autónomos."
    ]
  },
  {
    "id": "485",
    "question": "Existen algunos factores que pueden incrementar la posibilidad de que se produzcan actos violentos; los más\nsignificativos de dichos factores se asocian a las características del perpetrador salvo uno que es falso:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "cortas esperas",
    "incorrect_answers": [
      "inestabilidad psicológica",
      "ausencia de responsabilidad individual",
      "insatisfacción con servicio o producto"
    ]
  },
  {
    "id": "486",
    "question": "Las medidas preventivas concretas de violencia en el trabajo que pueden adoptarse según las guías de buenas\nprácticas de INSHT, variarán existiendo una serie de aspectos que han de ser considerados:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Referentes al entorno, al procedimiento de trabajo y a sistemas de seguridad.",
    "incorrect_answers": [
      "Referentes al entorno, a las patologías previas de los trabajadores y a sistemas de seguridad.",
      "Referentes al sector económico, al procedimiento de trabajo y a formación.",
      "Referentes al sector económico, a información del usuario y a reconocimientos médicos de los trabajadores."
    ]
  },
  {
    "id": "487",
    "question": "Las denominadas \"precauciones universales\" constituyen la estrategia fundamental para la prevención del riesgo\nlaboral frente:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "a todos los microorganismos vehiculizados por la sangre",
    "incorrect_answers": [
      "a los riesgos químicos",
      "a los contaminantes vehiculizados por el aire",
      "a los parásitos vehiculizados por el agua"
    ]
  },
  {
    "id": "488",
    "question": "No es una precaución universal:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "el uso de antibióticos",
    "incorrect_answers": [
      "la vacunación",
      "las normas de higiene personal",
      "los elementos de protección de barrera"
    ]
  },
  {
    "id": "489",
    "question": "El acuerdo marco para la prevención de lesiones causadas por instrumentos cortantes y punzantes en el sector\nhospitalario y sanitario:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Es una directiva específica de la Unión Europea",
    "incorrect_answers": [
      "Es un acuerdo sindical",
      "Es un mandato constitucional",
      "No existe acuerdo marco"
    ]
  },
  {
    "id": "490",
    "question": "Tras una salpicadura de sangre o líquidos corporales en piel intacta en el ámbito sanitario, se debe:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Si no se dispone de agua corriente, limpiar la zona con un gel o una solución para la limpieza de manos.",
    "incorrect_answers": [
      "Frotar con un paño limpio.",
      "Utilizar desinfectantes fuertes como los productos cuya base sea el alcohol.",
      "Desinfectar con antisépticos."
    ]
  },
  {
    "id": "491",
    "question": "Ante un accidente biológico en centro hospitalario ocurrido un lunes en horario de 8 a 15 horas se deberá:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Informar a superior jerárquico, rellenar parte de accidente de trabajo y acudir a Servicio de Prevención de\nRiesgos Laborales",
    "incorrect_answers": [
      "Informar a superior jerárquico, rellenar parte de accidente de trabajo y acudir a Servicio de Urgencias del\nHospital",
      "Acudir a servicio de Urgencias del Hospital para que lo remitan a Servicio de Prevención de Riesgos\nLaborales",
      "Acudir directamente a la mutua de Accidentes de Trabajo"
    ]
  },
  {
    "id": "492",
    "question": "El uso continuado de guantes de látex puede ocasionar una sensibilización alérgica originada por las proteínas\npresentes en el látex, pudiendo aparecer fundamentalmente:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "síntomas cutáneos, respiratorios y choque anafiláctico",
    "incorrect_answers": [
      "síntomas neurológicos y cutáneos",
      "síntomas psíquicos y renales",
      "síntomas respiratorios y cardiológicos"
    ]
  },
  {
    "id": "493",
    "question": "La sensibilización alérgica al látex en personal sanitario:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Es una enfermedad profesional",
    "incorrect_answers": [
      "Es un accidente laboral",
      "Es una enfermedad relacionada con el trabajo",
      "Es una enfermedad común"
    ]
  },
  {
    "id": "494",
    "question": "Los residuos sanitarios contaminados especiales o de riesgo son:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Tipo III",
    "incorrect_answers": [
      "Tipo I",
      "Tipo II",
      "Tipo IV"
    ]
  },
  {
    "id": "495",
    "question": "Residuos contaminantes como los citostáticos, metales tóxicos o radioactivos:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Son residuos tipificados en normativas singulares",
    "incorrect_answers": [
      "No requieren separarse en origen del resto de residuos",
      "No son residuos contaminantes",
      "Son residuos sanitarios contaminados especiales o de riesgo"
    ]
  },
  {
    "id": "496",
    "question": "Para los profesionales sanitarios dedicados a las labores asistenciales sigue siendo el más frecuente y el mayor\nde los riesgos laborales evitables:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "el riesgo de exposición a sangre y otros fluidos corporales humanos potencialmente contaminados por\ngérmenes patógenos",
    "incorrect_answers": [
      "los riesgos psicosociales en relación a turnicidad y nocturnicidad",
      "los riesgos por contaminantes químicos",
      "los riesgos físicos por manipulación manual de cargas"
    ]
  },
  {
    "id": "497",
    "question": "La serie de medidas orientadas a disminuir el riesgo del trabajador de la salud de adquirir infecciones en el medio\nlaboral se denomina:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Bioseguridad",
    "incorrect_answers": [
      "Prevención de riesgos laborales",
      "Higiene sanitaria",
      "Control de infección"
    ]
  },
  {
    "id": "498",
    "question": "El término contención incluye:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "La sustitución, siempre que sea posible, del instrumental cortopunzante por otro material exento de agujas.",
    "incorrect_answers": [
      "La no utilización del instrumental cortopunzante.",
      "La sustitución, siempre que sea posible, del instrumental cortopunzante por agujas.",
      "La sustitución del instrumental cortopunzante por otro material exento de agujas."
    ]
  },
  {
    "id": "499",
    "question": "Según la Guía de Bioseguridad para los profesionales sanitarios la adquisición/compras de productos como la\nadquisición de dispositivos o instrumentos sanitarios cortopunzantes y/o su sustitución por otros con sistema de\nseguridad ha de hacerse:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "De modo coherente con el plan de prevención de riesgos laborales",
    "incorrect_answers": [
      "En base a la información del fabricante",
      "De forma autónoma sin integración de la prevención",
      "En base a criterios economicistas"
    ]
  },
  {
    "id": "500",
    "question": "Los diferentes riesgos en el personal sanitario:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "En el ámbito sociosanitario prevalecen los riesgos por sobreesfuerzo.",
    "incorrect_answers": [
      "Tienen la misma incidencia en el ámbito hospitalario que en Atención Primaria.",
      "En el ámbito hospitalario prevalecen los riesgos psicosociales.",
      "En atención Primaria prevalecen los riesgos biológicos."
    ]
  },
  {
    "id": "501",
    "question": "Los riesgos por sobreesfuerzo en el ámbito sociosanitario dependen fundamentalmente de:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Movilización de enfermos",
    "incorrect_answers": [
      "Manipulación manual de cargas",
      "Malas posturas",
      "Movimiento repetitivo"
    ]
  },
  {
    "id": "502",
    "question": "La categoría del personal sanitario más afectado por accidentes por sobreesfuerzos son:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Auxiliar clínico",
    "incorrect_answers": [
      "DUE",
      "Camilleros",
      "Médicos"
    ]
  },
  {
    "id": "503",
    "question": "Los accidentes laborales más frecuentes en el ámbito sanitario son debidos a:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Trastornos músculo esqueléticos y pinchazos accidentales",
    "incorrect_answers": [
      "Estrés laboral y conflictividad laboral",
      "Contacto con productos químicos (por contacto e inhalación)",
      "In itinere por tráfico"
    ]
  },
  {
    "id": "504",
    "question": "Los beneficios en el uso de ayudas técnicas para los trabajadores son:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Disminuye la fatiga general y específica muscular",
    "incorrect_answers": [
      "Aumenta el riesgo de lesión",
      "No influye en el riesgo de recaída por problemas osteomusculares",
      "Permite realizar sobreesfuerzos al paciente"
    ]
  },
  {
    "id": "505",
    "question": "Las ayudas técnicas se pueden clasificar en ayudas mayores y ayudas menores. Se consideran ayudas mayores:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "los equipos que reducen el número de manipulaciones o la carga biomecánica inducida en alguna operación\nde manipulación total del peso del paciente",
    "incorrect_answers": [
      "los equipos que reducen el número de manipulaciones o la carga biomecánica inducida en alguna operación\nde manipulación parcial del peso del paciente",
      "los equipos que requieren de un solo trabajador para alguna operación de manipulación parcial del peso del\npaciente",
      "los equipos que requieren de varios trabajadores para alguna operación de manipulación total del peso del\npaciente"
    ]
  },
  {
    "id": "506",
    "question": "El orden, mantener los espacios de trabajo y las zonas de paso libres de obstáculos, como material sanitario o\ncajas es una medida preventiva eficaz para evitar riesgos de:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Golpes, caídas y cortes",
    "incorrect_answers": [
      "Manipulación manual de cargas",
      "Sobreesfuerzos",
      "Psicosociales"
    ]
  },
  {
    "id": "507",
    "question": "Para evitar cortes y pinchazos se debe realizar lo siguiente salvo:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Reencapsular las agujas una vez utilizadas y depositarlas en la papelera.",
    "incorrect_answers": [
      "Preparar todo el material necesario antes de realizar cualquier técnica, tomar el tiempo preciso para la\nmisma y no perder de vista en ningún momento la zona cortopunzante.",
      "Seguir las instrucciones de uso y los protocolos de bioseguridad implantados.",
      "Proteger el material quirúrgico (bisturís, tijeras, etc.) mediante fundas adecuadas cuando no se está\nutilizando."
    ]
  },
  {
    "id": "508",
    "question": "Los 5 momentos claves para la higiene de manos según la OMS (Organización Mundial de la Salud) son:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "ANTES de tocar al paciente (o usuario) y de realizar una tarea aséptica, DESPUÉS de tocar al paciente, de\nla posible exposición a fluidos corporales y del contacto con el entorno del paciente.",
    "incorrect_answers": [
      "ANTES de tocar al paciente (o usuario) y de realizar una tarea séptica, DESPUÉS de tocar al paciente, de la\nposible exposición a fluidos corporales y del contacto con el entorno del paciente.",
      "ANTES de tocar al paciente (o usuario) y de realizar una tarea aséptica, DESPUÉS de tocar al paciente, de\nla segura exposición a fluidos corporales y del contacto con el entorno del paciente.",
      "ANTES de tocar al paciente (o usuario) y de realizar una tarea séptica, DESPUÉS de tocar al paciente, de la\nsegura exposición a fluidos corporales y del contacto con el entorno del paciente."
    ]
  },
  {
    "id": "509",
    "question": "Para evitar riesgos músculoesqueléticos en el personal sanitario se requiere de medidas ergonómicas como:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Regular los equipos y dispositivos para trabajar a una altura adecuada",
    "incorrect_answers": [
      "Mantener los pies juntos para disminuir la base de apoyo",
      "Elevar el nivel de los codos por encima de la horizontal para aumentar el arco de movilidad",
      "Utilizar banquetas altas para aumentar la lordosis fisiológica lumbar"
    ]
  },
  {
    "id": "510",
    "question": "Para evitar los riesgos laborales en el sector sanitario existen diversas especialidades. La que se encarga de\nvelar por la salud de los trabajadores, llevando a cabo reconocimientos médicos, campañas de promoción de la\nsalud, cursos, etc. es:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Medicina del Trabajo",
    "incorrect_answers": [
      "Seguridad en el Trabajo",
      "Higiene Industrial",
      "Ergonomía y Psicosociología"
    ]
  },
  {
    "id": "511",
    "question": "El INSST ha editado en 2020 la Guía \"Trabajar en tiempos de Covid-19\" dirigida a personal de Centros sanitarios\ny en relación a:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Intervención Psicosocial",
    "incorrect_answers": [
      "Control de las muestras Covid-19",
      "Protocolo vacunación Covid-19",
      "Adecuación de la IT"
    ]
  },
  {
    "id": "512",
    "question": "La información, consulta y participación de los trabajadores está enunciada en la Ley de Prevención de Riesgos\nLaborales de forma específica en su artículo:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "18",
    "incorrect_answers": [
      "12",
      "15",
      "17"
    ]
  },
  {
    "id": "513",
    "question": "La formación de los trabajadores está enunciada en la Ley de Prevención de Riesgos Laborales en su artículo:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "19",
    "incorrect_answers": [
      "12",
      "18",
      "20"
    ]
  },
  {
    "id": "514",
    "question": "La formación de los trabajadores en prevención de riesgos laborales:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Debe estar garantizada por el empresario en cumplimiento del deber de protección",
    "incorrect_answers": [
      "Debe estar garantizada por las instituciones públicas en cumplimiento del deber legislativo",
      "Debe ser obligación del trabajador",
      "No está recogida su garantía en la Ley de Prevención de Riesgos Laborales"
    ]
  },
  {
    "id": "515",
    "question": "La información del empresario a los trabajadores en las medidas adecuadas de protección de riesgos para la\nsalud y la seguridad en el trabajo:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Se establecerá a través de los representantes de los trabajadores si existen en la empresa",
    "incorrect_answers": [
      "Se establecerá a la firma del contrato de trabajo",
      "No se requiere información de riesgos específicos a cada trabajador, solo los generales a la empresa",
      "No se requiere ante riesgo grave e inminente"
    ]
  },
  {
    "id": "516",
    "question": "Una de las siguientes es falsa en relación a la formación de los trabajadores en materia preventiva:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Debe impartirse fuera de la jornada laboral",
    "incorrect_answers": [
      "Deberá estar centrada específicamente en el puesto de trabajo o función cada trabajador",
      "Deberá adaptarse a la evolución de los riesgos y a la aparición de otros nuevos",
      "Debe repetirse periódicamente si fuera necesario"
    ]
  },
  {
    "id": "517",
    "question": "La formación de los trabajadores:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Puede impartirse por la empresa mediante medios propios o concertando con servicios ajenos",
    "incorrect_answers": [
      "El coste debe ser sufragado por los trabajadores",
      "Solo debe garantizarse en el momento de la contratación",
      "Es necesaria si hay cambios en las nuevas tecnologías pero no si hay cambios en los equipos de trabajo"
    ]
  },
  {
    "id": "518",
    "question": "La información del empresario al trabajador cuando exista posibilidad de exposición a riesgo grave e inminente\ncon ocasión de su trabajo es una obligación regulada en la Ley de Prevención de Riesgos Laborales en el\nartículo:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "21.1",
    "incorrect_answers": [
      "18.1",
      "19.2",
      "No está regulado"
    ]
  },
  {
    "id": "519",
    "question": "Uno de los siguientes manuales informativos se encuentra publicado en la intranet del Gobierno de Canarias en\nel Área de Sanidad y publicado mediante Resolución de la Secretaría General Técnica de la Consejería de\nSanidad en noviembre de 2022:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Manual informativo de gestión de conflictos en el trabajo",
    "incorrect_answers": [
      "Manual informativo de manipulación de manual de cargas",
      "Manual informativo de prevención del burn-out",
      "Manual informativo de Seguridad e Higiene en centros sanitarios"
    ]
  },
  {
    "id": "520",
    "question": "La formación de los Delegados de Prevención en el ámbito de la Administración Pública de la Comunidad\nAutónoma de Canarias según Decreto 168/2009:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Se deberá facilitar por la Administración",
    "incorrect_answers": [
      "Es competencia de las organizaciones sindicales",
      "Es obligación del trabajador",
      "No requieren formación"
    ]
  },
  {
    "id": "521",
    "question": "En las reuniones de los comités de Seguridad y Salud de los servicios de Prevención propios de la Comunidad\nAutónoma Canaria:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Pueden participar empleados públicos con especial cualificación o información respecto de concretas\ncuestiones que se debatan, sin voz ni voto, cuando así lo soliciten alguna de las representaciones del\nComité",
    "incorrect_answers": [
      "Puede participar si lo desea cualquier funcionario público",
      "Pueden participar empleados públicos con especial cualificación o información respecto de concretas\ncuestiones que se debatan, con voz y voto",
      "Pueden participar empleados públicos sin especial cualificación o información respecto de concretas\ncuestiones que se debatan, sin voz ni voto, cuando así lo soliciten alguna de las representaciones del\nComité"
    ]
  },
  {
    "id": "522",
    "question": "Los Servicios de Prevención de Riesgos Laborales en el ámbito de la Administración Pública de la Comunidad\nAutónoma de Canarias según Decreto 168/2009 tienen como funciones asesoramiento y apoyo en lo referente de\nforma particular en los siguientes salvo uno que es falso:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Sanciones en casos de incumplimiento de medidas encaminadas a disminución del riesgo de siniestrabilidad\nlaboral",
    "incorrect_answers": [
      "Evaluación de factores de riesgo",
      "Planificación de la actividad preventiva",
      "Información y formación de los empleados públicos"
    ]
  },
  {
    "id": "523",
    "question": "Los empleados públicos designados para coordinar y colaborar con los Servicios de Prevención de Riesgos\nLaborales la actividad preventiva en el ámbito de la Administración Pública de la Comunidad Autónoma de\nCanarias según Decreto 168/2009:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Desarrollará funciones de nivel básico",
    "incorrect_answers": [
      "Desarrollará funciones de nivel intermedio",
      "No requiere certificación de funciones de nivel de prevención",
      "Desarrollará funciones de alguna especialidad preventiva"
    ]
  },
  {
    "id": "524",
    "question": "En base al artículo 13 Prevención de Riesgos Laborales en el ámbito de la Administración Pública de la\nComunidad Autónoma de Canarias (Decreto 168/2009), si en un mismo centro de trabajo se desarrollan\nactividades por empleados públicos y trabajadores de otras empresas o autónomos:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "la Administración Pública de la Comunidad Autónoma Canaria es la responsable de las otras\nAdministraciones Públicas, los empresarios y trabajadores autónomas reciban la información y las\ninstrucciones adecuadas para su traslado en relación con los riesgos laborales",
    "incorrect_answers": [
      "cada empresa tendrá su propia planificación preventiva en base a los riesgos laborales de cada trabajador",
      "se debe informar a todos los trabajadores pero sin necesidad de coordinación empresa pública con empresa\nprivada",
      "el titular de la empresa externa a la administración es responsable de coordinar a la Administración e\ninformar a todos los trabajadores"
    ]
  },
  {
    "id": "525",
    "question": "En base a la Disposición Adicional Cuarta de la normativa sobre Prevención de Riesgos Laborales en el ámbito\nde la Administración Pública de la Comunidad Autónoma de Canarias (Decreto 168/2009), las acciones\nformativas en colaboración pueden realizarse con los siguientes organismo salvo uno:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Unidad de Salud Laboral de Secretaría General SCS",
    "incorrect_answers": [
      "Escuela de Servicios Sociosanitarios de Canarias",
      "Instituto Canario de Administración Pública",
      "Dirección General de Ordenación e Innovación Educativa"
    ]
  },
  {
    "id": "526",
    "question": "La formación dentro de la empresa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Es necesario formar a personal directivo para integrar la prevención en todos los niveles jerárquicos",
    "incorrect_answers": [
      "Depende del Servicio de Prevención de forma exclusiva",
      "Puede realizarse por mandos intermedios que sustituirán al personal directivo",
      "Depende de cada departamento en la empresa, sin necesidad de planificación integral"
    ]
  },
  {
    "id": "527",
    "question": "La formación de los trabajadores en prevención de riesgos laborales:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Debe realizarse cuando se produzcan cambios en las funciones que desempeñe",
    "incorrect_answers": [
      "Debe realizarse solo en el momento de la contratación",
      "Debe realizarse con periodicidad anual o bianual según los riesgos",
      "No se requiere ante cambios en nuevas tecnologías o equipos de trabajo"
    ]
  },
  {
    "id": "528",
    "question": "Realizar actividades de información y formación básica de trabajadores:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Es función de nivel intermedio y superior",
    "incorrect_answers": [
      "Es función de nivel básico e intermedio",
      "Es función de cualquier nivel de cualificación",
      "Es función solo de nivel superior"
    ]
  },
  {
    "id": "529",
    "question": "Para desempeñar funciones de nivel intermedio se requiere de una formación:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "con una duración no inferior a 300 horas",
    "incorrect_answers": [
      "con una duración no inferior a 100 horas salvo riesgos del anexo V",
      "con una duración no inferior a 500 horas",
      "con una duración no inferior a 30 horas"
    ]
  },
  {
    "id": "530",
    "question": "Para desempeñar funciones de nivel superior se requiere de una formación:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "De carácter general a todos los niveles y en las materias propias de su área de especialización",
    "incorrect_answers": [
      "En todas las áreas de especialización",
      "A todos los niveles sin necesidad de especialización",
      "De Formación Profesional de Grado Superior"
    ]
  },
  {
    "id": "531",
    "question": "Para desempeñar funciones de nivel superior, uno de los siguientes requisitos es falso:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Poseer una formación mínima con el contenido especificado en el anexo V",
    "incorrect_answers": [
      "Se requiere de titulación universitaria",
      "El desarrollo del contenido especificado tendrá una duración no inferior a 600 horas",
      "El desarrollo del contenido especificado tendrá una distribución horaria adecuada a cada proyecto formativo"
    ]
  },
  {
    "id": "532",
    "question": "Para desempeñar funciones de nivel básico será preciso:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "poseer una formación mínima con el contenido especificado en el anexo IV y con duración no inferior a 50\nhoras en el caso de empresas que desarrollen alguna de las actividades incluidas en el anexo I",
    "incorrect_answers": [
      "poseer una formación mínima con el contenido especificado en el anexo IV y con duración no inferior a 30\nhoras en el caso de empresas que desarrollen alguna de las actividades incluidas en el anexo I",
      "poseer una formación mínima con el contenido especificado en el anexo IV y con duración no inferior a 30\nhoras en el caso de empresas que desarrollen actividades no incluidas en el anexo I",
      "poseer una formación mínima con el contenido especificado en el anexo IV y con duración no inferior a 50\nhoras en el caso de empresas que desarrollen actividades no incluidas en el anexo I"
    ]
  },
  {
    "id": "533",
    "question": "La colaboración del servicio de prevención con las autoridades sanitarias para proveer el Sistema de Información\nSanitaria en Salud Laboral está enunciado en el Reglamento de Servicios de Prevención (RD 39/1997) en el\nsiguiente artículo:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "art. 39",
    "incorrect_answers": [
      "art. 15",
      "art. 25",
      "art. 32"
    ]
  },
  {
    "id": "534",
    "question": "El Real Decreto 664/1997, de 12 de mayo, sobre la protección de los trabajadores contra los riesgos relacionados\ncon la exposición a agentes biológicos durante el trabajo, profundiza y especifica el contenido y características de\nla formación e información de los trabajadores en relación con los riesgos derivados de la exposición laboral a\nagentes biológicos en:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "art. 12",
    "incorrect_answers": [
      "art. 6",
      "art. 9",
      "art. 15"
    ]
  },
  {
    "id": "535",
    "question": "La Orden ESS/1451/2013, de 29 de julio, especifica, en su art. 8, el contenido de la formación para la prevención\nde lesiones causadas por:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "instrumentos cortantes y punzantes",
    "incorrect_answers": [
      "radiaciones ionizantes",
      "manipulación manual de cargas",
      "posturas forzadas"
    ]
  },
  {
    "id": "536",
    "question": "Pueden definirse diferentes perfiles de formación en base al nivel de implicación respecto al riesgo por agentes\nbiológicos, un perfil básico para personal sanitario de distintos servicios y un perfil específico para:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "personal sanitario que realiza técnicas muy invasivas y que precisan de una mayor destreza en el manejo de\nmaterial de bioseguridad",
    "incorrect_answers": [
      "personal de consultas externas de especialidades quirúrgicas",
      "personal de urgencias para cualquier tarea médico quirúrgica",
      "personal de laboratorio y anatomía patológica en general"
    ]
  },
  {
    "id": "537",
    "question": "Los programas de vacunación en centros sanitarios:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Debe incluir a todos los trabajadores fijos o temporales",
    "incorrect_answers": [
      "No están integrados como actividades de los servicios de prevención de centros sanitarios",
      "Se realizan desde los Centros de Salud",
      "No están incluidos en el calendario las personas trabajadoras en formación"
    ]
  },
  {
    "id": "538",
    "question": "La protección mediante la vacunación en personal sanitario:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Protege a los trabajadores de riesgos de infecciones a partir de los pacientes",
    "incorrect_answers": [
      "No influye para que el trabajador sea fuente de infección",
      "Exime de la utilización de otras medidas de prevención frente a los riesgos biológicos",
      "Solo es efectiva en trabajadores susceptibles o de riesgo elevado"
    ]
  },
  {
    "id": "539",
    "question": "Una de las siguientes es una categoría de vacunas recomendadas en personal sanitario:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Especialmente indicadas (recomendadas a todo el personal sanitario)",
    "incorrect_answers": [
      "De indicación obligada en determinadas áreas y puestos de trabajo (indicadas en ciertas situaciones)",
      "Limitadas por efectos secundarios",
      "Sistemáticas o propias de la infancia"
    ]
  },
  {
    "id": "540",
    "question": "La vacuna triple vírica en personal sanitario es:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Especialmente indicadas",
    "incorrect_answers": [
      "De indicación limitada o restringida a determinadas áreas y puestos de trabajo",
      "Limitadas por efectos secundarios",
      "Sistemáticas o propias del adulto"
    ]
  },
  {
    "id": "541",
    "question": "Las vacunas de hepatitis A y Poliomielitisis en personal sanitario son:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "De indicación limitada o restringida a determinadas áreas y puestos de trabajo",
    "incorrect_answers": [
      "Especialmente indicadas",
      "Limitadas por efectos secundarios",
      "Sistemáticas o propias del adulto"
    ]
  },
  {
    "id": "542",
    "question": "En caso de administración de varias vacunas a la vez en una única visita:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Es una conducta adecuada para para no perder oportunidades de vacunación",
    "incorrect_answers": [
      "No está permitido por los graves riesgos de anafilaxia",
      "Tiene un número máximo establecido según las categorías",
      "Se recomienda utilizar la misma zona y un solo vial"
    ]
  },
  {
    "id": "543",
    "question": "¿Cuál es el lugar de elección para la administración de vacunas vía intramuscular a los adultos?:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Región deltoidea",
    "incorrect_answers": [
      "Nalgas",
      "Región antero externa del muslo",
      "Dorso del brazo"
    ]
  },
  {
    "id": "544",
    "question": "El uso de guantes en la vacunación estará indicado:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "En caso probable de contacto con fluidos corporales potencialmente infecciosos",
    "incorrect_answers": [
      "Nunca",
      "Ocasionalmente, en esta circunstancia no se debe retirar entre vacunación y vacunación de varios pacientes",
      "En vacunas con virus atenuados"
    ]
  },
  {
    "id": "545",
    "question": "La vacunación en una mujer con lactancia materna:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "La lactancia materna no contraindica la administración de ninguna vacuna rutinaria",
    "incorrect_answers": [
      "Está contraindicada la vacuna de sarampión, rubeola y parotiditis",
      "Está contraindicada la vacuna de la gripe",
      "Está contraindicada la vacuna del tétanos"
    ]
  },
  {
    "id": "546",
    "question": "En relación a la administración de vacunas:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Se pueden administrar por cualquier vía a través de un tatuaje",
    "incorrect_answers": [
      "Aunque la vacuna esté caducada se considera válida y no hay que repetirla",
      "Está contraindicada la vacuna triple vírica en individuos con alergia al huevo",
      "Es necesario realizar una prueba de embarazo antes de vacunar a una mujer en edad fértil"
    ]
  },
  {
    "id": "547",
    "question": "Es función de los Servicios de Prevención de personal sanitario respecto a la vacunación:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Registrar adecuadamente las vacunas administradas",
    "incorrect_answers": [
      "Derivar a los trabajadores a los Centros de Salud para la vacunación",
      "Enviar a Salud Pública los trabajadores en formación para vacunación",
      "Vacunar solo a personal sanitario en contacto con pacientes"
    ]
  },
  {
    "id": "548",
    "question": "Los programas de vacunación dirigidos a los trabajadores sanitarios son parte esencial de las estrategias de\nsalud laboral en los centros sanitarios por:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Porque pueden comprometerse servicios esenciales frente a la comunidad (alto absentismo laboral en\nsituación de epidemia)",
    "incorrect_answers": [
      "Ser un personal trabajador con el mismo riesgo que otras ocupaciones a riesgos biológicos",
      "Porque son trabajadores especialmente vulnerables e inmunodeprimidos frente a enfermedades infecciosas",
      "Porque son el único grupo de trabajadores donde la vacunación es eficaz"
    ]
  },
  {
    "id": "549",
    "question": "Antes de indicar la vacunación en personal sanitario, se deben valorar los siguientes aspectos salvo uno que es\nfalso:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Si ha trabajado en otras actividades profesionales no sanitarias previamente",
    "incorrect_answers": [
      "La susceptibilidad del trabajador a las diferentes enfermedades inmunoprevenibles",
      "El tipo de actividad profesional",
      "La situación de salud de cada trabajador, especialmente en lo referente a enfermedades crónicas o\ninmunodepresión"
    ]
  },
  {
    "id": "550",
    "question": "Una de las siguientes no es una vacuna recomendada a todo el personal sanitario en España, solo ante ciertas\nsituaciones:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Tosferina",
    "incorrect_answers": [
      "Sarampión, rubeola y parotiditis",
      "Hepatitis B",
      "Gripe"
    ]
  },
  {
    "id": "551",
    "question": "Se consideran inmunes al sarampión los trabajadores sanitarios con al menos una de las tres condiciones\nsiguientes, no siendo necesario en ellos, por tanto, realizar serología:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Documentación escrita de haber recibido dos dosis de vacuna triple vírica o de haber padecido la\nenfermedad. - Nacidos con anterioridad a 1971. - Evidencia de inmunidad por el laboratorio.",
    "incorrect_answers": [
      "Documentación escrita de haber recibido una dosis de vacuna triple vírica o de haber padecido la\nenfermedad. - Nacidos con anterioridad a 1971. - Evidencia de inmunidad por el laboratorio.",
      "Documentación escrita de haber recibido una dosis de vacuna triple vírica o de haber padecido la\nenfermedad. - Nacidos con anterioridad a 1991. - Evidencia de inmunidad por el laboratorio.",
      "Documentación escrita de haber recibido dos dosis de vacuna triple vírica aunque no haya padecido la\nenfermedad. - Nacidos con anterioridad a 1971. - Sin evidencia de inmunidad por el laboratorio."
    ]
  },
  {
    "id": "552",
    "question": "Tras la vacunación con triple vírica:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "No se precisa ninguna restricción laboral tras recibir la vacuna, ni la realización de marcadores\nposvacunales.",
    "incorrect_answers": [
      "Se precisa restricción laboral 48 horas tras recibir la vacuna, pero no la realización de marcadores\nposvacunales.",
      "No se precisa ninguna restricción laboral tras recibir la vacuna, pero se requiere la realización de\nmarcadores posvacunales.",
      "Se precisa restricción laboral de ejercicios físicos tras recibir la vacuna, y la realización de marcadores\nposvacunales."
    ]
  },
  {
    "id": "553",
    "question": "En relación a vacuna frente a tétanos y difteria:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Las personas que comiencen a trabajar en un centro sanitario deben haber recibido al menos 5 dosis de\nvacuna frente a tétanos y difteria con anterioridad",
    "incorrect_answers": [
      "No se recomienda dosis de recuerdo en adolescentes y adultos",
      "Se recomienda cribado prevacunación",
      "La incidencia de tétanos en España ha aumentado en los últimos años por lo que se recomienda la\nvacunación"
    ]
  },
  {
    "id": "554",
    "question": "La pauta de administración de vacuna Tétanos-difteria en personal sanitario no vacunado es:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Se administrará una 1ª dosis con Td tan pronto como sea posible, la 2ª dosis al menos 4 semanas tras la\nprimera y la 3ª dosis al menos 6 meses tras la segunda.",
    "incorrect_answers": [
      "Se administrará una 1ª dosis con Td tan pronto como sea posible, la 2ª dosis al menos 6 meses tras la\nprimera y la 3ª dosis a los 10 años tras la segunda.",
      "Se administrará una 1ª dosis con Td si es menor de 40 años, la 2ª dosis al menos 6 semanas tras la primera\ny la 3ª dosis al menos 6 meses tras la segunda.",
      "Se administrará una 1ª dosis con Td tan pronto como sea posible y una 2ª dosis al menos 4 semanas tras la\nprimera. No requiere tercera dosis."
    ]
  },
  {
    "id": "555",
    "question": "En relación a los registros de vacunación de personal sanitario:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Los profesionales sanitarios de los servicios de prevención deben registrar la vacunación de los trabajadores\nen la historia clínico-laboral y contar con sistemas de información que les permita conocer la cobertura de\nvacunación entre los trabajadores atendidos por el Servicio.",
    "incorrect_answers": [
      "Los profesionales sanitarios de los servicios de prevención no están obligados a registrar la vacunación de\nlos trabajadores en la historia clínico-laboral.",
      "Los profesionales sanitarios de los servicios de prevención deben enviar a Salud Pública los registros de\nvacunación y no están obligados a contar con sistemas de información que les permita conocer la cobertura\nde vacunación entre los trabajadores atendidos por el Servicio.",
      "Los profesionales sanitarios de los servicios de prevención solo deben registrar la vacunación de los\ntrabajadores en la historia clínico-laboral. Los sistemas de información pertenecen a Salud Pública."
    ]
  },
  {
    "id": "556",
    "question": "Una de las siguientes NO es una estrategia para mejorar las coberturas de vacunación en trabajadores\nsanitarios:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Dejar la responsabilidad de la vacunación en el propio trabajador.",
    "incorrect_answers": [
      "Revisión periódica del estado de vacunación del personal sanitario por parte de los profesionales sanitarios\nde los servicios de prevención de los centros sanitarios.",
      "Acceso fácil a las vacunas en el centro sanitario.",
      "Insistir en la responsabilidad ética de la vacunación."
    ]
  },
  {
    "id": "557",
    "question": "La vacunación frente a fiebre tifoidea está indicada:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "En el personal de laboratorio que manipula Salmonella Tiphi",
    "incorrect_answers": [
      "En el personal de urgencias",
      "En el personal de intensivos",
      "En todo el personal de laboratorio"
    ]
  },
  {
    "id": "558",
    "question": "La hepatitis A es:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Se realizará cribado prevacunación a los profesionales sanitarios en los que esté indicado y siempre que\nhayan nacido antes de 1977.",
    "incorrect_answers": [
      "Una enfermedad frecuente en el medio sanitario.",
      "En España se consideran inmunes a la mayoría de las personas nacidas con posterioridad a 1960.",
      "Se recomienda la vacunación sistemática del personal sanitario."
    ]
  },
  {
    "id": "559",
    "question": "La vacunación frente a tosferina se recomienda:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "A personal sanitario que trabaje en áreas de pediatría, obstetricia y sus áreas de urgencias",
    "incorrect_answers": [
      "Solo aquellos profesionales sanitarios que hayan tenido contacto estrecho con los casos y en el control de\nbrotes epidémicos de tosferina",
      "Solo a profesionales sanitarias embarazadas",
      "A todo el personal sanitario"
    ]
  },
  {
    "id": "560",
    "question": "La vacunación frente a enfermedad meningocócica invasora (EMI) se recomienda en los siguientes casos salvo:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Profesionales sanitarias embarazadas.",
    "incorrect_answers": [
      "Personal de laboratorio (técnicos de laboratorio y microbiólogos) que trabaje con muestras que\npotencialmente puedan contener N. meningitidis.",
      "Trabajadores con mayor riesgo individual de enfermedad invasora: deficiencia de properdina o deficiencias\nde factores terminales del complemento.",
      "Personas con asplenia o disfunción esplénica grave (anemia de células falciformes)."
    ]
  },
  {
    "id": "561",
    "question": "A continuación se describen varias herramientas con sus respectivos movimientos y lesiones que producen. Una\nde ellas es falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Los pistoletes neumáticos actúan por rotación sobre el nervio radial.",
    "incorrect_answers": [
      "Los martillos actúan por percusión sobre los nervios cubital y mediano.",
      "Las cortadoras actúan por rotación sobre los nervios cubital y mediano.",
      "Los taladros actúan por rotación y percusión sobre los nervios cubital y mediano."
    ]
  },
  {
    "id": "562",
    "question": "Según la Orden de 28 de febrero de 2005, por la que se aprueba la Carta de los Derechos y de los Deberes de\nlos Pacientes y Usuarios Sanitarios, señala cuál es la enumeración de derechos correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de catorce años inclusive,\ntocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el\nmunicipio de su lugar de residencia.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de trece años inclusive,\ntocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el\nmunicipio de su lugar de residencia.",
      "El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de doce años inclusive,\ntocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el\nmunicipio de su lugar de residencia.",
      "El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de dieciséis años inclusive,\ntocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el\nmunicipio de su lugar de residencia."
    ]
  },
  {
    "id": "563",
    "question": "De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se regulan las manifestaciones anticipadas\nde voluntad en el ámbito sanitario y la creación de su correspondiente Registro, ¿Cuál de las siguientes\nafirmaciones es incorrecta?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario tiene carácter administrativo,\nprivado y oneroso.",
    "incorrect_answers": [
      "Mediante la manifestación anticipada de voluntad una persona mayor de edad y capaz deja constancia en\nun documento escrito de las instrucciones emitidas libremente sobre los cuidados y el tratamiento de su\nsalud o, una vez fallecida, el destino de su cuerpo y de sus órganos o tejidos, que deberán tenerse en\ncuenta cuando se encuentre en una situación cuyas circunstancias no le permitan expresar su voluntad de\nmanera libre, personal, actual, consciente e informada.",
      "El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario es único para toda la\nComunidad Autónoma de Canarias, sin perjuicio de su gestión descentralizada.",
      "La sustitución de una manifestación anticipada de voluntad revocará las anteriores en su totalidad."
    ]
  },
  {
    "id": "564",
    "question": "De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se regulan las manifestaciones anticipadas\nde voluntad en el ámbito sanitario y la creación de su correspondiente Registro, ¿Cuál de las siguientes\nafirmaciones es correcta?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "No se tendrán en cuenta las manifestaciones anticipadas de voluntad que vulneren el ordenamiento jurídico,\nla lex artis o no se correspondan exactamente con el supuesto de hecho que se hubiera previsto al\notorgarlas.",
    "incorrect_answers": [
      "El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario, está adscrito a la Consejería\ncompetente en materia de educación.",
      "La inscripción en el Registro es obligatoria respecto de las manifestaciones anticipadas de voluntad\notorgadas ante notario.",
      "Las manifestaciones anticipadas de voluntad otorgadas ante testigos tendrán plena eficacia y serán\nvinculantes para el Sistema Canario de la Salud, aunque no se inscriban en el Registro de Manifestaciones\nAnticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario."
    ]
  },
  {
    "id": "565",
    "question": "Es un derecho específico de los enfermos mentales, conforme a la Orden de 28 de febrero de 2005, por la que se\naprueba la Carta de los Derechos y de los Deberes de los Pacientes y Usuarios Sanitarios:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El derecho a manifestar por escrito sus instrucciones previas sobre los cuidados y tratamiento de su salud o,\nen caso de fallecimiento, el destino de su cuerpo y órganos.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho a participar en las actividades sanitarias, a través de las instituciones comunitarias en los\ntérminos establecidos por la Ley.",
      "El derecho a la asistencia jurídica y el seguro de responsabilidad civil.",
      "El derecho a una segunda opinión facultativa de médicos en plantilla de centros concertados."
    ]
  },
  {
    "id": "566",
    "question": "De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se regulan las manifestaciones anticipadas\nde voluntad en el ámbito sanitario y la creación de su correspondiente Registro, ¿Cuál de las siguientes\nafirmaciones es incorrecta?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "La manifestación anticipada de voluntad nunca podrá ser modificada, sustituida o revocada.",
    "incorrect_answers": [
      "Mediante la manifestación anticipada de voluntad una persona mayor de edad y capaz deja constancia en\nun documento escrito de las instrucciones emitidas libremente sobre los cuidados y el tratamiento de su\nsalud.",
      "La manifestación anticipada de voluntad eficaz prevalecerá sobre la opinión e indicaciones de terceras\npersonas.",
      "La sustitución de una manifestación anticipada de voluntad revocará las anteriores en su totalidad."
    ]
  },
  {
    "id": "567",
    "question": "La Orden de 28 de febrero de 2005, por la que se aprueba la Carta de los Derechos y de los Deberes de los\nPacientes y Usuarios Sanitarios y se regula su difusión establece como uno de los derechos de los pacientes y\nusuarios:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El derecho al respeto de su personalidad, dignidad humana e intimidad, a la autonomía de su voluntad y a la\nno discriminación.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho a participar en actividades de índole médica y administrativa.",
      "El derecho a la protección de sus legítimos intereses económicos y sociales; en particular frente a las\nprácticas comerciales desleales y la inclusión de cláusulas abusivas en los contratos.",
      "El derecho al cumplimiento de las prescripciones y órdenes sanitarias conforme a lo establecido legalmente."
    ]
  },
  {
    "id": "568",
    "question": "¿Cuáles de los siguientes no es un derecho de los usuarios del sistema canario de salud?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El derecho a las prestaciones y servicios de salud, conforme a los recursos disponibles en el sistema\neuropeo de salud.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho al respeto de su personalidad, dignidad humana e intimidad, a la autonomía de su voluntad y a la\nno discriminación.",
      "El derecho a la confidencialidad de toda la información relacionada con su proceso y estancia en cualquier\nCentro Sanitario de Canarias.",
      "El derecho a la promoción y educación para la salud."
    ]
  },
  {
    "id": "569",
    "question": "¿Cuándo deberán tenerse en cuenta las manifestaciones anticipadas de voluntad?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Deberán tenerse en cuenta cuando una persona mayor de edad, se encuentre en una situación cuyas\ncircunstancias no le permitan expresar su voluntad de manera libre, personal, actual, consciente e\ninformada.",
    "incorrect_answers": [
      "Deberán tenerse en cuenta a los tres meses de su inscripción en el registro.",
      "Deberán tenerse en cuenta cuando una persona sea menor o mayor de edad, se encuentre en una situación\nde extremo peligro para la vida.",
      "Deberán tenerse en cuenta cuando se celebre el acto de aceptación de la herencia, frente a todos los\nfamiliares y un notario."
    ]
  },
  {
    "id": "570",
    "question": "¿Cuáles de los siguientes es un deber de los pacientes y usuarios del sistema canario de salud?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Deber de cumplimiento de las prescripciones y órdenes sanitarias conforme a lo establecido legalmente.",
    "incorrect_answers": [
      "Deber de facilitar los datos sobre su estado físico o su salud, salvaguardando su identidad y aquella\ninformación que no deba ser desvelada.",
      "Deber, como paciente, de observancia del tratamiento prescrito en cualquier circunstancia.",
      "Deber de tolerancia, colaboración y resignación ante la lucha contra las amenazas a la salud pública."
    ]
  },
  {
    "id": "571",
    "question": "La Oficina de Defensa de los Derechos de los Usuarios Sanitarios se encargará de la elaboración de:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Los soportes informáticos y documentales a los que se incorporará la Carta, así como de su difusión entre\nlos centros, establecimientos y servicios sanitarios integrantes del Sistema Canario de la Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Los soportes documentales a los que se incorporará la Carta, así como de su difusión entre los centros,\nestablecimientos y servicios sanitarios integrantes del Sistema Canario de la Salud.",
      "Los soportes publicitarios a los que se incorporará la Carta, así como de su difusión entre los centros,\nestablecimientos y servicios sanitarios integrantes del Sistema Canario de la Salud.",
      "Los soportes hospitalarios a los que se incorporará la Carta, así como de su difusión entre los centros,\nestablecimientos y servicios sanitarios integrantes del Sistema Canario de la Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "572",
    "question": "¿Qué describe la manifestación anticipada de voluntad?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Instrucciones emitidas libremente sobre los cuidados y el tratamiento de su salud o, una vez fallecida, el\ndestino de su cuerpo y de sus órganos o tejidos.",
    "incorrect_answers": [
      "Instrucciones sobre la administración de bienes.",
      "Instrucciones sobre la educación de los hijos.",
      "Instrucciones sobre la herencia física e inmobiliaria, de las personas mayores de edad."
    ]
  },
  {
    "id": "573",
    "question": "¿Cuáles son los requisitos formales que debe reunir todo documento de manifestación anticipada de voluntad?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Datos de identificación, número de tarjeta sanitaria, declaración expresa y firmas de personas involucradas.",
    "incorrect_answers": [
      "Datos de identificación y lugar de trabajo de la persona otorgante.",
      "Datos de identificación, número de tarjeta sanitaria, y lugar y fecha de nacimiento.",
      "Datos de identificación, número de tarjeta sanitaria, y firma de la persona otorgante y de los testigos"
    ]
  },
  {
    "id": "574",
    "question": "¿Cuál es el plazo establecido para proceder a la inscripción de manifestaciones anticipadas de voluntad\notorgadas ante testigos, una vez presentada la documentación completa?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Un mes desde la entrada en el Registro.",
    "incorrect_answers": [
      "Dos semanas desde la entrada en el Registro.",
      "Tres meses desde la entrada en el Registro.",
      "Cuatro semanas desde la entrada en el Registro."
    ]
  },
  {
    "id": "575",
    "question": "¿Cuál es la clasificación del personal estatutario sanitario, atendiendo al nivel del título exigido para el ingreso?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Personal de formación universitaria y personal de formación profesional.",
    "incorrect_answers": [
      "Personal de formación universitaria, personal de formación profesional y otro personal.",
      "Personal estatutario universitario y personal estatutario sin titulación específica.",
      "Personal estatutario fijo y personal estatutario temporal."
    ]
  },
  {
    "id": "576",
    "question": "¿Cuál es la clasificación del personal estatutario de gestión y servicios, atendiendo al nivel del título exigido para\nel ingreso?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Personal de formación universitaria, personal de formación profesional y otro personal.",
    "incorrect_answers": [
      "Personal de formación universitaria y personal de formación profesional.",
      "Personal estatutario sanitario y personal estatutario de gestión y servicios.",
      "Personal estatutario fijo y personal estatutario temporal."
    ]
  },
  {
    "id": "577",
    "question": "¿Qué obtiene el personal estatutario fijo una vez superado el correspondiente proceso selectivo?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Obtiene un nombramiento para el desempeño con carácter permanente de las funciones que de tal\nnombramiento se deriven.",
    "incorrect_answers": [
      "Obtiene un contrato fijo, para el desempeño de las funciones propias de su especialidad.",
      "Obtiene un puesto de trabajo en el Sistema Nacional de Salud, conforme a sus competencias y estudios.",
      "Obtiene un nombramiento para el desempeño con carácter permanente de las tareas que le sean\nencomendadas por sus superiores jerárquicos."
    ]
  },
  {
    "id": "578",
    "question": "¿Cómo se articulan los cambios en la distribución o necesidades de personal estatutario que se deriven de\nreordenaciones funcionales, organizativas o asistenciales en los diferentes servicios de salud?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Se articularán de conformidad con las normas aplicables en cada servicio de salud, pudiendo el personal ser\nadscrito a los centros o unidades ubicados dentro del ámbito que en su nombramiento se precise.",
    "incorrect_answers": [
      "Se articularán de conformidad con las normas aplicables en el sistema nacional de salud, no pudiendo el\npersonal ser ubicado en otro sitio que no sea el que le corresponda a su nombramiento.",
      "Se articularán de conformidad con las normas aplicables en cada servicio de salud.",
      "Se articularán de conformidad a las directivas europeas, previa negociación en el consejo interterritorial."
    ]
  },
  {
    "id": "579",
    "question": "¿Qué son los planes de ordenación de recursos humanos?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación global de\nlos mismos dentro del servicio de salud o en el ámbito que en los mismos se precise.",
    "incorrect_answers": [
      "Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación en el\námbito insular.",
      "Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación global en\nel ámbito hospitalario.",
      "Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación\ndisciplinaria, para los casos de abuso laboral."
    ]
  },
  {
    "id": "580",
    "question": "El personal estatutario de los servicios de salud viene obligado a:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Cumplir el régimen sobre incompatibilidades.",
    "incorrect_answers": [
      "Cumplir con diligencia las instrucciones recibidas por los pacientes y colaborar leal y activamente en el\ntrabajo en equipo.",
      "Informar debidamente, en cada caso y dentro del ámbito de sus competencias, a todos los familiares sobre\nel proceso asistencial y sobre los recursos protésicos disponibles.",
      "Utilizar los medios, instrumental e instalaciones de los servicios de salud, con criterios de eficiencia, y\nprotegerlos del paciente o de terceras personas."
    ]
  },
  {
    "id": "581",
    "question": "NO es un derecho colectivo del personal estatutario:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El derecho a la jubilación en los términos y condiciones establecidas en las normas en cada caso aplicables.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho a la libre sindicación.",
      "El derecho a la reunión.",
      "El derecho a la huelga, garantizándose en todo caso el mantenimiento de los servicios que resulten\nesenciales para la atención sanitaria a la población."
    ]
  },
  {
    "id": "582",
    "question": "¿Cómo se adquiere la condición de personal estatutario fijo?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a) superación de las pruebas de\nselección. b) Nombramiento conferido por el órgano competente. c) Incorporación, previo cumplimiento de\nlos requisitos formales en cada caso establecidos, a una plaza del servicio, institución o centro que\ncorresponda en el plazo determinado en la convocatoria.",
    "incorrect_answers": [
      "Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a) superación de las pruebas de\nselección. b) Nombramiento conferido por el órgano competente. c) Incorporación, a una plaza del servicio\npor orden de nota obtenida en el proceso selectivo.",
      "Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a) Aprobación de la fase de oposición\ny concurso b) Adjudicación de plaza conforme al orden de nota. c) Incorporación, previo el cumplimiento de\nrequisitos formales.",
      "Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a) Aprobación de la fase de oposición\ny concurso b) Adjudicación de plaza conforme al orden de nota. c) Incorporación al servicio de salud en\nplaza vacante, según orden de prelación y preferencia del adjudicatario."
    ]
  },
  {
    "id": "583",
    "question": "¿En qué supuesto NO se pierde la condición de personal estatutario?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "En el supuesto de movilidad voluntaria.",
    "incorrect_answers": [
      "En el supuesto de renuncia.",
      "En el supuesto de sanción disciplinaria firme de separación del servicio.",
      "En el supuesto de jubilación."
    ]
  },
  {
    "id": "584",
    "question": "Cómo pueden ser las faltas disciplinarias del personal estatutario?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Muy graves, graves y leves.",
    "incorrect_answers": [
      "Graves, leves, muy leves.",
      "Graves y leves.",
      "Graves, moderadas y leves."
    ]
  },
  {
    "id": "585",
    "question": "¿Cuál de las siguientes es una falta grave del personal estatutario?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "El acoso sexual, cuando el sujeto activo del acoso cree con su conducta un entorno laboral intimidatorio,\nhostil o humillante para la persona que es objeto del mismo.",
    "incorrect_answers": [
      "La grave agresión a cualquier persona con la que se relacionen en el ejercicio de sus funciones.",
      "El acoso sexual, cuando suponga agresión o chantaje.",
      "El exceso arbitrario en el uso de autoridad que cause perjuicio grave al personal subordinado o al servicio."
    ]
  },
  {
    "id": "586",
    "question": "Indica que afirmación es correcta, conforme a la normativa de incompatibilidades del personal al servicio de las\nadministraciones públicas.",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Todas las resoluciones de compatibilidad para desempeñar un segundo puesto o actividad en el sector\npúblico o el ejercicio de actividades privadas se inscribirán en los Registros de Personal correspondientes.\nEste requisito será indispensable, en el primer caso, para que puedan acreditarse haberes a los afectados\npor dicho puesto o actividad.",
    "incorrect_answers": [
      "Todas las resoluciones de compatibilidad para desempeñar un segundo puesto o actividad en el sector\npúblico o el ejercicio de actividades privadas se archivarán por los solicitantes.",
      "Todas las resoluciones de compatibilidad para desempeñar un segundo puesto o actividad en el sector\npúblico o el ejercicio de actividades privadas deberán ser autorizadas por el superior jerárquico en el marco\ndel centro hospitalario.",
      "Todas las resoluciones de compatibilidad para desempeñar un segundo puesto o actividad en el sector\npúblico o el ejercicio de actividades privadas se inscribirán en los Registros de Personal correspondientes.\nEste requisito será indispensable, en el segundo caso, para que puedan acreditarse haberes a los afectados\npor dicho puesto o actividad."
    ]
  },
  {
    "id": "587",
    "question": "¿A quién corresponde la adopción de las resoluciones de compatibilidad para un segundo puesto o actividad en\nel sector público o para una actividad privada, respecto del personal estatutario del Servicio Canario de la Salud,\nsegún el Decreto 14/2021 de 18 de marzo por el que se aprueba el Reglamento orgánico de la Consejería de\nAdministraciones Públicas, Justicia y Seguridad?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Corresponde a la Dirección General de RRHH del Servicio Canario de la Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Corresponde a la Consejería de Sanidad.",
      "Corresponde a la Gerencia/Dirección Gerencia del centro de servicios sanitarios, a la que esté adscrita la\npersona solicitante.",
      "Corresponde a la Dirección del Servicio Canario de la Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "588",
    "question": "De los siguientes principios rectores cual NO se contempla en la ley Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección\nIntegral contra la Violencia de Género:",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Consagrar derechos de las personas víctimas de violencia de género, exigibles ante las Administraciones\nPúblicas, y así asegurar un acceso rápido, transparente y eficaz a los servicios establecidos al efecto.",
    "incorrect_answers": [
      "Garantizar derechos económicos para las mujeres víctimas de violencia de género, con el fin de facilitar su\nintegración social.",
      "Fortalecer el marco penal y procesal vigente para asegurar una protección integral, desde las instancias\njurisdiccionales, a las víctimas de violencia de género.",
      "Promover la colaboración y participación de las entidades, asociaciones y organizaciones que desde la\nsociedad civil actúan contra la violencia de género."
    ]
  },
  {
    "id": "589",
    "question": "¿A quién debe estar dirigido el Plan Estatal de Sensibilización y Prevención de la Violencia de Género con\ncarácter permanente, conforme a la ley Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia\nde Género?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Debe estar dirigido tanto a hombres como a mujeres.",
    "incorrect_answers": [
      "Debe estar dirigido a mujeres.",
      "Debe estar dirigido tanto a las mujeres como a sus hijas e hijos.",
      "Debe estar dirigido a las personas."
    ]
  },
  {
    "id": "590",
    "question": "¿Por qué órgano debe estar controlado el Plan Estatal de Sensibilización y Prevención de la Violencia de Género\ncon carácter permanente, conforme a la ley Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la\nViolencia de Género?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Por una Comisión de amplia participación.",
    "incorrect_answers": [
      "Por un Comité de expertas.",
      "Por una Comisión de diez personas.",
      "Por una Comisión de mujeres."
    ]
  },
  {
    "id": "591",
    "question": "¿Qué servicios se deben reforzar hasta la consecución de los mínimos exigidos por los objetivos de la ley\nOrgánica 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Se deben reforzar los servicios sociales de información, de atención, de emergencia, de apoyo y de\nrecuperación integral.",
    "incorrect_answers": [
      "Se deben reforzar los centros sanitarios, de atención ciudadana, de emergencia policial, de apoyo y de\nrecuperación integral de la mujer.",
      "Se deben reforzar los servicios comunitarios, de atención telefónica, de emergencia sanitaria, de apoyo\nemocional y de recuperación integral.",
      "Se deben reforzar los servicios sociales autonómicos, de atención, de emergencia, de apoyo y de\nrecuperación integral."
    ]
  },
  {
    "id": "592",
    "question": "En relación con la formación de profesionales que intervienen en situaciones de violencia de género, ¿ cuál es\nuno de los elementos clave que debe contener el Plan Estatal de Sensibilización y Prevención de la Violencia de\nGénero según la Ley 1/2004 de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "La inclusión de un programa de formación continua y reciclaje.",
    "incorrect_answers": [
      "La participación activa de las víctimas en el diseño de los programas de formación.",
      "La creación de una Comisión para supervisar la ejecución del programa de formación.",
      "La promoción de la capacitación en primeros auxilios para situaciones de violencia de género."
    ]
  },
  {
    "id": "593",
    "question": "¿Cómo deben ser realizadas las campañas de información y sensibilización contra la violencia de género, según\nla Ley 1/2004 de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género, para garantizar el acceso a las\nmismas de las personas con discapacidad?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Las campañas deben estar disponibles en formatos digitales accesibles.",
    "incorrect_answers": [
      "Las campañas deben ser adaptadas a los distintos tipos de discapacidad.",
      "Las campañas deben contar con intérpretes de lenguaje de signos.",
      "Las campañas deben ser traducidas a múltiples idiomas."
    ]
  },
  {
    "id": "594",
    "question": "Según la Ley 1/2004 de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género, ¿qué aspecto es\nfundamental para el programa de formación complementaria y reciclaje de los profesionales que intervienen en\nsituaciones de violencia de género?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "La inclusión de perspectiva de género en todos los ámbitos de formación.",
    "incorrect_answers": [
      "La actualización constante de los protocolos de actuación.",
      "La participación exclusiva de profesionales con experiencia previa en casos de violencia de género.",
      "La realización de evaluaciones de desempeño semestrales."
    ]
  },
  {
    "id": "595",
    "question": "¿Quiénes están sujetos a las obligaciones establecidas en la Ley Orgánica 3/2007 para la igualdad efectiva de\nmujeres y hombres en los términos de su ámbito de aplicación?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Toda persona, ya sea física o jurídica, que actúe en el territorio español, independientemente de su\nnacionalidad, domicilio o residencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Únicamente las personas físicas que sean ciudadanas españolas.",
      "Solo las instituciones gubernamentales en territorio español.",
      "Las personas físicas o jurídicas con nacionalidad española y domicilio en territorio español."
    ]
  },
  {
    "id": "596",
    "question": "Según el artículo 19 bis de la Ley 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género, ¿qué\ntipo de atención sanitaria se garantiza a las mujeres víctimas de violencia de género y a sus hijos e hijas?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Atención sanitaria con especial atención psicológica y psiquiátrica, así como seguimiento de su estado de\nsalud hasta su total recuperación.",
    "incorrect_answers": [
      "Atención sanitaria básica.",
      "Atención sanitaria solo para las secuelas físicas de la violencia.",
      "Atención sanitaria especializada en enfermedades crónicas."
    ]
  },
  {
    "id": "597",
    "question": "¿Cuál es el principal objetivo de la Ley Orgánica 3/2007 para la igualdad efectiva de mujeres y hombres?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Alcanzar la igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres, eliminando cualquier forma de\ndiscriminación hacia las mujeres en todos los ámbitos de la vida.",
    "incorrect_answers": [
      "Garantizar que las mujeres tengan más derechos que los hombres.",
      "Fomentar la discriminación positiva a favor de las mujeres en el ámbito laboral.",
      "Limitar los derechos de los hombres para equilibrar la igualdad."
    ]
  },
  {
    "id": "598",
    "question": "¿Cuál es uno de los derechos que tendrá la funcionaria víctima de violencia de género?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Reducción o reordenación de su tiempo de trabajo.",
    "incorrect_answers": [
      "Acceso a programas de rehabilitación para agresores.",
      "Asignación de un salario adicional.",
      "Derecho a ocupar un cargo de mayor responsabilidad."
    ]
  },
  {
    "id": "599",
    "question": "¿Cómo se considerarán las ausencias al trabajo motivadas por la situación física o psicológica derivada de la\nviolencia de género sufrida por una mujer funcionaria?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "Se considerarán faltas justificadas en los términos que determine su legislación específica.",
    "incorrect_answers": [
      "Se considerarán faltas injustificadas.",
      "Se considerarán faltas graves.",
      "Se considerarán faltas leves."
    ]
  },
  {
    "id": "600",
    "question": "¿En qué áreas busca principalmente lograr la igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres la Ley\nOrgánica 3/2007?",
    "group": "A1",
    "category": "medicinaDelTrabajo",
    "correct_answer": "En todos los ámbitos de la vida, incluyendo lo político, civil, laboral, económico, social y cultural.",
    "incorrect_answers": [
      "En todos los ámbitos de la vida, incluyendo el laboral, el sanitario y el comunitario.",
      "En todos los ámbitos de la vida, incluyendo lo político, civil, laboral, económico, social y sanitario.",
      "En todos los ámbitos de la vida, incluyendo la afectividad, los tratamientos psicológicos, las adaptaciones\nlaborales y el acceso a la cultura."
    ]
  }
];
export default preguntas